+++
title = "ആണധികാരത്തിന്റെ രാവണന്‍കോട്ടകള്‍"
description = ""
weight = 90
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>വൈജ്ഞാനികവളര്‍ച്ചയുടെ ആവേശകരമായ ചരിത്രത്തിലൂടെയാണ് കഴിഞ്ഞ ഏതാനും അധ്യായങ്ങളിലായി
നാം കടന്നുപോന്നത്. എന്നാലിത് തട്ടും തടവുമില്ലാതെ അനര്‍ഗളമായ ഒരൊഴുക്കായിരുന്നു എന്ന് കരുതരുത്.
അതിന്റെ വഴികളില്‍ നിരവധി പ്രതിബന്ധങ്ങള്‍ ഉയര്‍ന്നുവന്നിട്ടുണ്ട്. ചിലയിടങ്ങളില്‍ തട്ടിത്തകര്‍ന്നും,
അവയില്‍ പലതിനെയും തട്ടിമാറ്റിയും ചിലപ്പോഴൊക്കെ വഴിമാറി ഒഴുകിയുമാണ് ആ യാത്ര
തുടര്‍ന്നത്.</p>
<p>വൈജ്ഞാനികമുന്നേറ്റത്തില്‍ വലിയ പ്രതിബന്ധങ്ങള്‍ തീര്‍ത്ത ഒരു ഘടകം മതമായിരുന്നു എന്ന് കാണാം.
പ്രകൃതിപ്രതിഭാസങ്ങളിലെ അത്ഭുതങ്ങളാണല്ലോ മനുഷ്യരെ ആചാരങ്ങളിലേക്കും ആരാധനകളിലേക്കും ആദ്യം
നയിച്ചത്. ഒരു ഘട്ടം കഴിഞ്ഞതോടെ മതം സംഘടിതരൂപം കൈക്കൊണ്ടു. പുരോഹിതവര്‍ഗം രൂപപ്പെട്ടതോടെ
മതങ്ങളെ മുന്‍നിര്‍ത്തിയുള്ള ചൂഷണവും യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായി. നിലവിലുള്ള അവസ്ഥയെ യുക്തിപൂര്‍വം
പരിശോധിക്കുകയും ചോദ്യങ്ങള്‍ ഉയര്‍ത്തുകയും ചെയ്യുന്നത് ഈ പുരോഹിത വര്‍ഗത്തിന്റെ താല്പര്യങ്ങള്‍ക്ക്
എതിരായിരുന്നു എന്ന് പറയേണ്ടതില്ലല്ലോ. മതങ്ങള്‍ പലതരത്തിലുണ്ടെങ്കിലും അവയുടെയെല്ലാം
അടിസ്ഥാനകാഴ്ചപ്പാട് ഒന്നുതന്നെയാണ്. പ്രമുഖ ചരിത്രകാരനായ ഇര്‍ഫാന്‍ ഹബീബ് ഇങ്ങനെ പറയുന്നു.</p>
<p>"വ്യക്തിക്കോ സമൂഹത്തിനോ, ഈ ജീവിതത്തിലോ മരണത്തിനുശേഷം ഉണ്ടെന്നു വിശ്വസിക്കുന്ന
മരണാനന്തര ജീവിതത്തിലോ, എന്തെങ്കിലും ഗുണം കിട്ടുന്നതിനോ ദോഷം അകറ്റുന്നതിനോ വേണ്ടി,
പ്രാകൃതികമോ പ്രകൃത്യതീതമോ ആയ ഒന്നോ അതിലധികമോ അസ്തിത്വങ്ങളെയോ രൂപരഹിത ശക്തികളെയോ
സംവിധാനങ്ങളെയോ, പ്രീതിപ്പെടുത്തലുകളിലൂടെയും പ്രാര്‍‍ത്ഥനകളിലൂടെയും പ്രേരിപ്പിക്കുന്ന
തരത്തിലുള്ള മനുഷ്യരുടെ ചിന്തകളെയും പ്രവൃത്തികളെയും ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്ന വിശാലമായ ഒന്നായിരിക്കണം
മതത്തിന്റെ നിര്‍വചനം. ദൈവത്തിലോ ദൈവങ്ങളിലോ മാത്രം കേന്ദ്രീകരിക്കാത്ത പ്രകൃത്യാരാധനകള്‍,
മനുഷ്യരെത്തന്നെ ഉപാസനാമൂര്‍ത്തികളാക്കുന്ന വ്യവസ്ഥകള്‍ (ദൈവമാണെന്ന് വിശ്വസിച്ച് പുരാതന
ഈജിപ്തിലെ ഭരണാധികാരിയായ ഫറോവയെ ആരാധിച്ചിരുന്നു.), തത്വചിന്താപദ്ധതികളെ മാത്രം
ആശ്രയിച്ചുള്ള മതങ്ങള്‍ (ഉദാഹരണം ബുദ്ധമതവും ജൈനമതവും) എന്നിവയെല്ലാം ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്ന ഒരു
നിര്‍വചനം ഇനിയും ഉണ്ടാകേണ്ടിയിരിക്കുന്നു. എല്ലാ മതങ്ങളുടെയും ആധാരം യുക്തിരഹിതമായ ചില
വിശ്വാസങ്ങളാണ്." (കടപ്പാട്: ഡോ എന്‍ എം മുഹമ്മദലി, മതവും മനുഷ്യനും)</p>
<p>വൈജ്ഞാനികവളര്‍ച്ചയുടെ വഴികളില്‍ മതങ്ങള്‍ എങ്ങനെയെല്ലാം പ്രതിബന്ധങ്ങള്‍ സൃഷ്ടിച്ചു എന്നതിന്റെ
വിശദാംശങ്ങളിലേക്ക് ഇവിടെ കടക്കുന്നില്ല. കത്തോലിക്കാസഭയുടെ ചരിത്രത്തിലൂടെ മാത്രം
കടന്നുപോയാല്‍ ഇക്കാര്യം ബോധ്യപ്പെടും. നിരവധി ലൈബ്രറികളും അവയിലെ ആയിരക്കണക്കിന്
വൈജ്ഞാനികഗ്രന്ഥങ്ങളും നശിപ്പിച്ചും, ചിന്തിക്കുന്ന തലകളെ തടവറകളുടെ നിത്യ അന്ധകാരത്തിലടച്ചും
ചുട്ടുകൊന്നും നൂറ്റാണ്ടുകളോളം എങ്ങനെ ഇരുണ്ട യുഗങ്ങളെ സൃഷ്ടിച്ചു എന്നതിന്റെ ചരിത്രമാണത്.
പുസ്തകങ്ങള്‍ പ്രസിദ്ധീകരിക്കാന്‍ സഭയുടെ മുന്‍കൂട്ടിയുള്ള അനുമതി വേണ്ടിയിരുന്നു. വിവിധ ഭാഷകളിലുള്ള
ബൈബിള്‍ വിവര്‍ത്തനങ്ങള്‍ പോലും ഇന്‍ഡെക്സില്‍ (നിരോധിത ഗ്രന്ഥസൂചി) പെട്ടിരുന്നു എന്നതാണ്
യാഥാര്‍ത്ഥ്യം. ഇത് കത്തോലിക്കാസഭയുടെ മാത്രം പ്രശ്നമാണെന്ന് കരുതേണ്ടതില്ല. സുവര്‍ണലിപികളില്‍
എഴുതപ്പെട്ട അറബ് വൈജ്ഞാനികധാര മുരടിച്ചതിന്റെ കാരണങ്ങളിലേക്കുള്ള അന്വേഷണം
തത്വശാസ്ത്രവിരുദ്ധമായ അശ്തരീയ (Ash’arism) ചിന്താധാരയുടെ വളര്‍ച്ചയിലേക്കാണ് നമ്മെ
നയിക്കുക. ഇന്ത്യന്‍ തത്വചിന്തയും ശാസ്ത്രവും ഒരുഘട്ടത്തില്‍ ഒന്നുമല്ലാതായിത്തീര്‍ന്നത്
വര്‍ണാശ്രമധര്‍മത്തിന്റെ മതിലുകളില്‍ തട്ടിത്തകര്‍ന്നാണ്. വംശീയതയിലൂന്നിയ നാസിഭരണം ജര്‍മന്‍
ശാസ്ത്രലോകത്തെ എപ്രകാരം നശിപ്പിച്ചുവെന്നത് നമ്മുടെ സമീപകാല അനുഭവമാണല്ലോ.</p>
<p>അധികാരം, കൊളോണിയലിസം, യൂറോകേന്ദ്രിതവാദം, വംശീയത എന്നിങ്ങനെ
വൈജ്ഞാനികമുന്നേറ്റത്തിന് വിലങ്ങുതടികളായ മറ്റനേകം പ്രശ്നങ്ങളെയും നമുക്ക് പട്ടികപ്പെടുത്താം.
ഇപ്പോഴാവട്ടെ നവലിബറലിസം മുന്നോട്ടുവെക്കുന്ന നയപരിപാടികളാണ് വിജ്ഞാനവ്യാപനത്തെ
പ്രതികൂലമായി ബാധിക്കുന്ന പ്രധാനഘടകം. മനുഷ്യരാശിയുടെ ആര്‍ജിതസ്വത്തായ വിജ്ഞാനത്തെ അത്
കമ്പോളത്തിലെ ഒരു ചരക്കാക്കി മാറ്റുന്നു. ഈ ചെറിയ പുസ്തകചട്ടക്കൂടില്‍ അത്തരം കാര്യങ്ങളിലേക്ക്
വിശദമായി കടക്കാന്‍ നമുക്ക് കഴിയില്ല. ഈ അധ്യായത്തില്‍ ഒരുവിഷയത്തിലേക്കു മാത്രം ചര്‍ച്ച
ചുരുക്കുകയാണ്. അത്, യുഗങ്ങളായി നേരിട്ടും അല്ലാതെയും വൈജ്ഞാനികവളര്‍ച്ചയേയും വ്യാപനത്തേയും
പ്രതികൂലമായി ബാധിച്ച, ഇന്നും ബാധിച്ചുകൊണ്ടിരിക്കുന്ന ആണധികാര പ്രത്യയശാസ്ത്രവുമായി
ബന്ധപ്പെട്ട കാര്യങ്ങളാണ്.</p>
<h3 class="section-head" id="മാറിവന്ന സ്ത്രീപദവി"><a
href="#മാറിവന്ന സ്ത്രീപദവി">മാറിവന്ന സ്ത്രീപദവി</a></h3>
<p>നാഗരികതകള്‍ ഉടലെടുക്കുംമുമ്പുള്ള കാലഘട്ടത്തിലെ സമൂഹങ്ങളില്‍ ആണും പെണ്ണും വഹിച്ചിരുന്ന
റോളുകളെപ്പറ്റി നമുക്ക് ഊഹിക്കാനേ‍ നിവൃത്തിയുള്ളൂ. അക്കാലത്തെ സ്ത്രീകളുടെ അവസ്ഥയെക്കുറിച്ച്
ഗൗരവമായ പരിശോധന ആദ്യം നടത്തിയത് ഫ്രെ‍‍ഡറിക്ക് എംഗല്‍സ് ആണ്. ആധുനിക നരവംശശാസ്ത്രത്തിലെ
കണ്ടെത്തലുകള്‍ എംഗല്‍സിന്റെ കാഴ്ചപ്പാടിലെ വിശദാംശങ്ങളില്‍നിന്ന് വേര്‍തിരിയുന്നുവെങ്കിലും
അദ്ദേഹത്തിന്റെ കുടുംബം, സ്വകാര്യസ്വത്ത്, ഭരണകൂടം എന്നിവയുടെ ഉത്ഭവം എന്ന പുസ്തകത്തിലെ
അടിസ്ഥാനകാഴ്ചപ്പാടുകളെ നിരാകരിക്കുന്നില്ല. സാമ്പത്തിക- രാഷ്ട്രീയ ബന്ധങ്ങളനുസരിച്ച് സമൂഹങ്ങള്‍
തോറും കാലഘട്ടങ്ങള്‍തോറും സ്ത്രീകളുടെ സ്ഥാനം മാറിക്കൊണ്ടിരുന്നുവെന്നാണ് എംഗല്‍സ്
ചൂണ്ടിക്കാണിച്ചത്. സ്വതന്ത്രരും പുരുഷന്മാര്‍ക്ക് തുല്യരുമായ ഉല്പാദകരെന്ന നിലയായിരുന്നു
ആദ്യകാലസ്ത്രീകളുടേതെന്ന് അദ്ദേഹം നിരീക്ഷിച്ചു. ഇതിന് മാറ്റമുണ്ടായത് പുരുഷന്മാര്‍ക്ക്
ഉടമാവകാശമുള്ള സ്വകാര്യസ്വത്തിന്റെ കടന്നുവരവോടെയാണ്. മാത്രവുമല്ല, അതിനെ കയ്യാളുന്ന
സ്ഥാപനമെന്ന നിലയിലേക്ക് കുടുംബം മാറുകയും ചെയ്തു. അന്നന്നത്തെ ഭക്ഷണം തേടി കണ്ടെത്തി
അതിജീവനം നടത്തുന്ന ആദിമസമൂഹങ്ങളില്‍ മിച്ച ഉല്പന്നമോ ഇന്നത്തേതുപോലുള്ള കുടുംബഘടനയോ
ഉണ്ടായിരുന്നില്ല. ആഹാരസമ്പാദനം പോലെത്തന്നെ പ്രധാനമായിരുന്നു വീട്ടുകൂട്ടായ്മകളുടെ നടത്തിപ്പും
(ഭരണവും). രണ്ടു ലിംഗവിഭാഗത്തിനും കുടുംബകൂട്ടായ്മ (ജെന്‍സ് എന്ന് അവയെ വിളിച്ചുപോരുന്നു) കളില്‍
തുല്യപങ്കാളിത്തമാണ് ഉണ്ടായിരുന്നതെന്ന് എംഗല്‍സ് പറയുന്നു. ഉല്പാദനക്രമത്തില്‍ വന്ന മാറ്റത്തെ
തുടര്‍ന്ന് സ്ത്രീകളുടെ പദവിയില്‍ വന്ന മാറ്റത്തെ എംഗല്‍സിനെ മുന്‍നിര്‍ത്തി കാരെന്‍സാക്സ് ഇങ്ങനെ
രേഖപ്പെടുത്തുന്നു.</p>
<p>"ക്രയവിക്രയത്തിനുവേണ്ടിയുള്ള ഉല്പാദനം ഉപയോഗത്തിനുവേണ്ടിയുള്ള ഉല്പാദനത്തെ
പിന്തള്ളിയപ്പോള്‍, വീട്ടുകൂട്ടായ്മകളുടെ സ്വഭാവത്തിനും സ്ത്രീകളുടെ അധ്വാനത്തിന്റെ പ്രസക്തിക്കും
ഇവയുടെ ഫലമായി സമൂഹത്തില്‍ സ്ത്രീയുടെ സ്ഥാനത്തിനും മാറ്റംവന്നു. സ്ത്രീകള്‍ സമൂഹത്തിനു പൊതുവായി
നല്‍കുന്ന അധ്വാനത്തിനുപകരം ഭര്‍ത്താക്കന്മാര്‍ക്കും കുടുംബങ്ങള്‍ക്കും വേണ്ടി ജോലിചെയ്തു. സ്വകാര്യസ്വത്ത്
അതിന്റെ ഉടമയെ കുടുംബത്തലവനാക്കി. സ്ത്രീകളും മറ്റു സ്വത്തില്ലാത്ത ആശ്രിതരും കുടുംബത്തലവന്റെ
സ്വത്ത് നിലനിര്‍ത്താനും വളര്‍ത്താനും വേണ്ടി അധ്വാനിച്ചു. തലവന്‍ ഇപ്പോള്‍ മറ്റു
കുടുംബത്തലവന്മാരുമായി മത്സരാധിഷ്ഠിത ഉല്പാദനത്തിലും വിനിമയത്തിലും ഏര്‍പ്പെടുകയായിരുന്നു.
വിനിമയത്തിനുള്ള മിച്ചത്തെ ഉല്പാദിപ്പിക്കുന്നതിനു അത്യാവശ്യവും സാമൂഹ്യമായി കീഴാളത്തവുമുള്ള
അധ്വാനം സ്ത്രീകളുടേതായി. സ്ത്രീകള്‍ സമൂഹത്തിലെ തുല്യരായ അംഗങ്ങളാകുന്നതിനുപകരം ഭാര്യമാരും
പെണ്‍മക്കളും ആശ്രിതരുമായി മാറി."</p>
<h3 class="section-head" id="ചരിത്രകാലഘട്ടത്തിലേക്ക് കടക്കുമ്പോള്‍"><a
href="#ചരിത്രകാലഘട്ടത്തിലേക്ക് കടക്കുമ്പോള്‍">ചരിത്രകാലഘട്ടത്തിലേക്ക് കടക്കുമ്പോള്‍</a></h3>
<p>പുരാതന ഈജിപ്തില്‍ സ്ത്രീകള്‍ ചികിത്സ നടത്തിയിരുന്നുവത്രേ. ബി സി ഇ 2700നും 2500 നും
ഇടയില്‍ ജീവിച്ചിരുന്നു എന്നുകരുതുന്ന മെറിറ്റ് പ്‌താ (Merit Ptah)യുടെ ശവകുടീരത്തില്‍ ചീഫ്
ഫിസിഷ്യനായിരുന്നു എന്ന് രേഖപ്പെടുത്തിയിട്ടുണ്ട്. എങ്കിലും പ്രാചീന ഗ്രീസിലെത്തുമ്പോഴേക്കും
ചികിത്സ പ്രധാനമായും ആണുങ്ങളുടെ രംഗമായി മാറിക്കഴിഞ്ഞിരുന്നു. എന്നാല്‍ സി ഇ നാലാം
നൂറ്റാണ്ടില്‍ നമ്മള്‍ ഹൈപേഷ്യ (hypatia) യെ കണ്ടുമുട്ടുന്നു.</p>
<p>ചരിത്രത്തിലെ ആദ്യത്തെ ശാസ്ത്രജ്ഞയായി അറിയപ്പെടുന്ന ഹൈപേഷ്യ സി ഇ 350/370 -415
കാലത്താണ് ജീവിച്ചിരുന്നത്. അന്നത്തെ ഗ്രീസിലെങ്ങും അറിയപ്പെട്ട പണ്ഡിതയായ ഹൈപേഷ്യ
ഗണിതശാസ്ത്ര അധ്യാപകനായിരുന്ന തിയോണിന്റെ പുത്രിയായിരുന്നു. പിതാവിനോടൊപ്പം
ഗണിതശാസ്ത്രഗ്രന്ഥങ്ങളുടെ രചനയിലും വ്യാഖ്യാനത്തിലുമൊക്കെ അവരും‍ പങ്കാളിയായി.
ഗണിതശാസ്ത്രത്തില്‍ നിന്ന് ഹൈപേഷ്യയുടെ താല്പര്യം ക്രമേണ തത്വചിന്തയിലേക്ക് കടന്നു.
അലക്സാണ്‍ട്രിയയില്‍ തത്വശാസ്ത്രവും ജ്യോതിശാസ്ത്രവും കൈകാര്യം ചെയ്യുന്ന അധ്യാപികയായി മാറി.
തത്വചിന്തയുടെ മേഖലയില്‍ അവര്‍ പ്ലേറ്റോയുടെയും പ്ലോട്ടിനസ്സിന്റെയും ചിന്താപദ്ധതികളില്‍ നിന്ന്
തന്റേതായ ചിന്താപദ്ധതിക്ക് രൂപംനല്‍കി. അവരുടെ അധ്യാപനപ്രസംഗങ്ങള്‍ ലോകത്തിന്റെ
നാനാഭാഗങ്ങളിലുള്ള വിദ്യാര്‍ത്ഥികളെ ആകര്‍ഷിച്ചിരുന്നുവത്രേ. എന്നാല്‍ ചില ക്രൈസ്തവപുരോഹിതര്‍ക്ക്
അവരെ ഇഷ്ടമായിരുന്നില്ല. അവര്‍ ഹൈപേഷ്യയുടെ പേരില്‍ കള്ളക്കഥകള്‍ ഇറക്കി. സൈന്യാധിപനും
മെത്രാനും തമ്മില്‍ നിലനില്‍ക്കുന്ന തര്‍ക്കത്തിനുത്തരവാദി ഹൈപേഷ്യയാണെന്ന് അവര്‍ പ്രചരിപ്പിക്കുകയും
ഒരു നോയമ്പുകാലത്ത് അവരെ കയ്യേറുകയും ചെയ്തു. വണ്ടിയില്‍ നിന്ന് ഹൈപേഷ്യയെ വലിച്ചിറക്കി,
പൂര്‍ണനഗ്നയാക്കി തെരുവിലൂടെ വലിച്ച് പള്ളിയിലേക്ക് കൊണ്ടുപോയി കൊലചെയ്യുകയാണുണ്ടായത്. ആ
ശരീരം അവര്‍ വെട്ടിനുറുക്കി തീയിലിട്ടു. വൈജ്ഞാനികചരിത്രത്തിലെ ഒരു കറുത്ത അധ്യായമാണ്
ഹൈപേഷ്യയുടെ കൊല. സ്ത്രീവാദപ്രസ്ഥാനക്കാര്‍ ഹൈപേഷ്യയെ തങ്ങളുടെ പ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ ഒരു
ഐക്കണായിക്കാണുന്നു.</p>
<p>കാലം മുന്നോട്ട് പോയപ്പോള്‍ വിദ്യാഭ്യാസരംഗത്തുനിന്ന്, വിശിഷ്യാ ഉയര്‍ന്ന വിദ്യാഭ്യാസരംഗത്ത്
നിന്ന് സ്ത്രീകള്‍ ഏതാണ്ട് പൂര്‍ണമായി മാറ്റിനിര്‍ത്തപ്പെട്ടു. ഇതില്‍ ചെറിയൊരു മാറ്റം
പതിനൊന്നാം നൂറ്റാണ്ടോടുകൂടിയാണ് വന്നുതുടങ്ങിയത്. അക്കാലത്ത് കോണ്‍വെന്റുകള്‍ സ്ത്രീകള്‍ക്ക് ഉയര്‍ന്ന
വിദ്യാഭ്യാസം ലഭ്യമാക്കാനുള്ള സംരംഭങ്ങളിലേക്ക് കടക്കുന്നുണ്ട്. പന്ത്രണ്ടാം നൂറ്റാണ്ടില്‍‍
ജര്‍മനിയിലെ ഹില്‍ഡാഗാര്‍ഡ് ഫോണ്‍ ബിങ്ങന്‍ (Hildegard von Bingen) പ്രകൃതിയെക്കുറിച്ചും
രോഗങ്ങളെക്കുറിച്ചുമൊക്കെ പുസ്തകങ്ങള്‍ എഴുതിയിരുന്നു. അക്കാലത്ത് വിവിധ പ്രദേശങ്ങളില്‍ സ്ത്രീകള്‍
ചികിത്സാരംഗത്ത് ഉണ്ടായിരുന്നതായി പറയപ്പെടുന്നു. ആധുനികകാലത്തിന്റെ ആദ്യഘട്ടങ്ങളിലും (early
modern period) സമൂഹത്തിന്റെ മേലേക്കിടയിലുള്ള വിഭാഗത്തിന് മാത്രമാണ് ഉയര്‍ന്ന
വിദ്യാഭ്യാസം ലഭ്യമായത്. എങ്കിലും വിദ്യാഭ്യാസം ലഭിച്ച സ്ത്രീകള്‍ അക്കാലത്ത് വ്യാജപേരുകളിലാണ്
എഴുതിയിരുന്നത്. ജ്ഞാനോദയകാലത്ത് കുറച്ച് അവസരങ്ങള്‍ സ്ത്രീകളെതേടി വന്നു എന്ന് കാണാം.
ഉദാഹരണമായി ഇറ്റലിയില്‍ ബൊളോണ യൂണിവേഴ്സിറ്റിയില്‍ (University of Bologna) ലോറ
ബാസ്സി (Laura Bassi) എക്സ്പിരിമെന്റല്‍ ഫിലോസഫിയുടെയും അനാട്ടമിയുടെയും പ്രൊഫസറായി
നിയമിക്കപ്പെട്ടു. അത്തരമൊരു പദവിയിലേക്ക് കടന്നുവരുന്ന ആദ്യ സ്ത്രീയാണ് അവര്‍.
ഗണിതശാസ്ത്രജ്ഞയായ മറിയ ഗെയ്റ്റാന അഗ്നേസി (Maria Gaetana Agnesi) ഹോണററി
പ്രൊഫസറായി കടന്നുവരുന്നതും അതേ കാലത്തുതന്നെയാണ്. ജര്‍മനി, ബ്രിട്ടണ്‍ തുടങ്ങിയ സ്ഥലങ്ങളിലും
ഇത്തരത്തിലുള്ള സംഭവങ്ങള്‍ ഇക്കാലത്ത് അരങ്ങേറുന്നുണ്ട്.</p>
<p>പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടാവുമ്പോഴേക്കും യൂറോപ്പിലും അമേരിക്കയിലും പുരുഷന്മാരുടേതിന് തുല്യമായ
വിദ്യാഭ്യാസ അവകാശങ്ങള്‍ക്കുവേണ്ടിയുള്ള ആവശ്യങ്ങളും പ്രചാരണപരിപാടികളും രൂപപ്പെട്ടു.
സാമൂഹികമായ വിലക്കുകളെ തട്ടിമാറ്റിക്കൊണ്ട് കുറച്ചുപേരെങ്കിലും മുന്നോട്ട് പോവുകയും ചെയ്തു.
ബ്രിട്ടണില്‍ ജനിച്ച് അമേരിക്കയിലേക്ക് കുടിയേറിയ എലിസബത്ത് ബ്ലാക്ക്‌വെല്‍ (Elizabeth
Blackwell) 1849 ല്‍ മെഡിക്കല്‍ ബിരുദം നേടുന്ന ആദ്യവനിതയായി മാറി. എന്നാലിവിടെ ഒരു
ഉപകഥ കൂടി രേഖപ്പെടുത്തേണ്ടതുണ്ട്. യൂണിവേഴ്സിറ്റി ഓഫ് എഡിന്‍ബര്‍ഗ് മെഡിക്കല്‍ സ്കൂളില്‍ നിന്ന് 1812
ല്‍ മെഡിക്കല്‍ ബിരുദം നേടി ബ്രിട്ടീഷ് മിലിട്ടറി സര്‍ജനായി സേവനമനുഷ്ഠിച്ച ജെയിംസ് ബാരി
(James Miranda Steuart Barry) ഒരു സ്ത്രീയായിരുന്നു എന്ന് ലോകമറിയുന്നത് അവരുടെ
പോസ്റ്റ്മോര്‍ട്ടം റിപ്പോര്‍ട്ടിലൂടെയാണ്. സ്വകാര്യജീവിതത്തിലും പൊതുജീവിതത്തിലും ഒരു പുരുഷനായി
കഴിഞ്ഞ ബാരി അങ്ങനെ ചെയ്തതിന്റെ പ്രധാന കാരണം ഒരു യൂണിവേഴ്സിറ്റി വിദ്യാര്‍ത്ഥിയാവാനും
സര്‍ജനാവാനുമുള്ള മോഹമാണത്രേ. ആധുനിക യൂറോപ്പില്‍ ഗണിതശാസ്ത്രത്തില്‍ ആദ്യത്തെ ഡോക്ടറേറ്റിന്
അര്‍ഹയായത് റഷ്യന്‍ ഗണിതശാസ്ത്രജ്ഞയായ സോഫ്യ വസില്യേവ്ന കവല്യേവസ്‌കയ (Sofya Vasilyevna
Kovalevskaya) ആയിരുന്നു. സ്വന്തം രാജ്യത്തെ യൂണിവേഴ്സിറ്റികളില്‍ സ്ത്രീകള്‍ക്ക് പഠനസാധ്യത
ഇല്ലാത്തതിനാല്‍ അവര്‍ വിദേശത്തുപോയാണ് പഠിച്ചത്.</p>
<p>പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടിലും ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ തുടക്കത്തിലുമായി അമേരിക്കയിലും
ബ്രിട്ടണിലും സ്ത്രീകള്‍ക്കുള്ള കോളെജുകള്‍ ആരംഭിച്ചത് സ്വാഭാവികമായും അവരില്‍ നിന്ന് ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍‍
വളര്‍ന്നുവരുന്നതിന് ഇടയാക്കി. ഇത് ശാസ്ത്രരംഗത്തെ സ്വതന്ത്രമായ പദവകളിലേക്ക് ചിലരെ എത്തിച്ചു.
അപ്പോഴും, ഭൂരിഭാഗം പേരും പുരുഷ ശാസ്ത്രജ്ഞരുടെ അസിസ്റ്റന്റുമാര്‍ ആയി മാറുകയാണുണ്ടായത്.
സാമൂഹികശാസ്ത്ര പഠനമേഖലയില്‍ ഇതിനെയാണ് (അധികാരപദവിയിലുള്ള പുരുഷന്മാര്‍ സ്ത്രീകളെ
സഹപ്രവര്‍ത്തകരായി വാടകയ്ക്ക് എടുക്കുന്നത്) ഹാരം ഇഫക്ട് (harem effect) എന്ന് പറയുന്നത്.
ഇത്തരം പദവികളിലിരുന്നുകൊണ്ടുപോലും അവരില്‍ ചിലര്‍ വിലപ്പെട്ട ശാസ്ത്രസംഭാവനകള്‍
നല്‍കിയെന്നതാണ് വസ്തുത. സ്ത്രീകളെ ഉള്‍ക്കൊള്ളാനും പ്രോത്സാഹിപ്പിക്കാനുമുള്ള പുരുഷശാസ്ത്രജ്ഞരുടെ
താല്പര്യം ഇവിടെ നിര്‍ണായകഘടകമായിരുന്നു. അവരതിന് വിമുഖരായാല്‍ സ്ത്രീകള്‍ക്ക് അവസരം
ഇല്ലാതാവും. നൊബേല്‍ സമ്മാനജേതാവും ഇന്ത്യക്കാരുടെ പ്രിയങ്കരനായ ശാസ്ത്രജ്ഞനുമായ സി വി
രാമന്‍ തന്റെ കീഴില്‍ സ്ത്രീകള്‍ ഗവേഷണം നടത്താന്‍ വരുന്നത് ഒട്ടും ഇഷ്ടപ്പെട്ട ആളായിരുന്നില്ല എന്ന
കാര്യം ഇവിടെ ഓര്‍മിക്കാം. ചിലയിടങ്ങളില്‍ സ്ത്രീകള്‍ക്കു മാത്രമായുള്ള ലബോറട്ടറികള്‍ എന്നരീതി
നടപ്പില്‍വരാന്‍ തുടങ്ങി. ശാസ്ത്രമുള്‍പ്പെടെ പല രംഗങ്ങളിലും ഒഴിവാക്കിനിര്‍ത്തപ്പെട്ടിരുന്ന
സ്ത്രീകള്‍ക്ക് അത്തരം വേദികളിലേക്ക് പ്രവേശനം ലഭിക്കുന്നത് രണ്ടാം ലോകയുദ്ധകാലത്താണ്. രണ്ട്
കാര്യങ്ങളാണ് ഇതിന് പുറകിലുണ്ടായിരുന്നത്. ഒന്ന്, പുരുഷന്മാരില്‍ പലരും നിര്‍ബന്ധിത
സൈനികസേവനത്തിന്റെ ഭാഗമായോ അല്ലാതെയോ യുദ്ധമുന്നണിയിലേക്കു പോയപ്പോള്‍ പല പണികള്‍ക്കും ആളെ
കിട്ടാതായി. രണ്ട്, ആയുധനിര്‍മാണമുള്‍പ്പെടെ യുദ്ധവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട പല മേഖലകളിലും പുതിയ
ജോലിക്കാരെ ആവശ്യമുണ്ടായിരുന്നു. യുദ്ധാനന്തരകാലത്ത് അവരില്‍ പലര്‍ക്കും വീട്ടിടങ്ങളിലേക്ക്
മടങ്ങേണ്ടിവന്നെങ്കിലും ശാസ്ത്രമേഖലയില്‍ ജോലിചെയ്യാന്‍ മാനസികമായും ശാരീരികമായും
വൈകാരികമായും സ്ത്രീകള്‍ യോഗ്യരല്ല എന്ന, നൂറ്റാണ്ടുകളായി നിലനിന്ന വാദങ്ങളുടെ
മുനയൊടിഞ്ഞിരുന്നു. അതുപോലെ, സ്ത്രീകളെ മാറ്റിനിര്‍ത്താന്‍ കാരണമായി പറഞ്ഞുവന്നിരുന്ന മധ്യവര്‍ഗ
സ്ത്രീകള്‍ വിവാഹശേഷം തൊഴിലില്‍ തുടരില്ല എന്ന വാദവും തെറ്റെന്നുവന്നു.</p>
<p>തുല്യ അവകാശങ്ങള്‍ക്കും അവസരങ്ങള്‍ക്കും വേണ്ടിയുള്ള സ്ത്രീവാദ പ്രസ്ഥാനങ്ങളുടെ മുന്നേറ്റം 1960
കളില്‍ പാശ്ചാത്യ മുതലാളിത്ത രാജ്യങ്ങളില്‍ ആരംഭിച്ചു. ഫെമിനിസത്തിന്റെ രണ്ടാം തരംഗം എന്നാണ്
ഇതറിയപ്പെടുന്നത്. ആദ്യമുന്നേറ്റം പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ ഒടുക്കത്തിലും ഇരുപതാം
നൂറ്റാണ്ടിന്റെ തുടക്കത്തിലുമായിരുന്നു. ആദ്യമുന്നേറ്റത്തിലെ പ്രധാന പ്രവര്‍ത്തനം നിയമപരമായ
അവകാശങ്ങള്‍ക്ക്, വിശിഷ്യാ വോട്ടവകാശത്തിനു വേണ്ടിയുള്ളതായിരുന്നു. രണ്ടാം തരംഗമാവട്ടെ
വിദ്യാഭ്യാസം, തൊഴില്‍, വരുമാനം, രാഷ്ട്രീയം, ലൈംഗികത, കുടുംബം, ഭാഷയിലെ പ്രയോഗങ്ങള്‍
എന്നിങ്ങനെ ജീവിതത്തിന്റെ എല്ലാ മേഖലകളേയും മുന്‍നിര്‍ത്തിക്കൊണ്ടുള്ള
അവകാശപ്പോരാട്ടമായിരുന്നു. വലിയ തോതിലുള്ള ആത്മവിശ്വാസം നേടാനും അവകാശങ്ങള്‍
പിടിച്ചുപറ്റാനും ഇതവരെ പ്രാപ്തരാക്കി. ഒപ്പം ജനനനിയന്ത്രണ മാര്‍ഗങ്ങളുടെ രംഗത്തുണ്ടായ പുതിയ
ചലനങ്ങളും സ്ത്രീകള്‍ക്ക് അവരുടെ ജീവിതത്തിന്റെ വിധാതാക്കളാകാന്‍ കൂടുതല്‍ അവസരങ്ങളൊരുക്കി.
നഴ്സുമാര്‍, അധ്യാപികമാര്‍ തുടങ്ങിയ പതിവുമേഖലകളില്‍ നിന്നും വിശാലമായ മേഖലകളിലേക്ക്
കടന്നുചെല്ലാന്‍ വിദ്യാഭ്യാസരംഗത്ത് പുതുതായി കടന്നുവന്ന അവസരങ്ങള്‍ അവരെ പ്രാപ്തരാക്കി.
അക്കാദമികമേഖലകളിലെ മികച്ച നേട്ടങ്ങള്‍ ഉയര്‍ന്ന തൊ ഴിലവസരങ്ങളും സാധ്യമാക്കി.</p>
<h3 class="section-head" id="ലിംഗവിവേചനത്തിന്റെ നേരനുഭവങ്ങള്‍"><a
href="#ലിംഗവിവേചനത്തിന്റെ നേരനുഭവങ്ങള്‍">ലിംഗവിവേചനത്തിന്റെ നേരനുഭവങ്ങള്‍</a></h3>
<p>മുകളില്‍ പറഞ്ഞതിനര്‍ത്ഥം വൈജ്ഞാനികരംഗത്തെ ആണധികാര വ്യവസ്ഥ പൂര്‍ണമായും ഇല്ലാതായെന്നല്ല.
എത്രയെത്ര പ്രതിഭകള്‍ ഇപ്പോഴും പെണ്ണാണെന്നതുകൊണ്ടുമാത്രം അവസരങ്ങള്‍ ലഭ്യമാവാത്തതിനാല്‍
മുരടിച്ചുപോവുന്നു. എത്രപേര്‍ നിലനില്‍ക്കുന്ന വ്യവസ്ഥയോട് പൊരുതി തളരുന്നു. ശാസ്ത്രരംഗത്ത്
എത്തിച്ചേര്‍ന്നവര്‍ അനുഭവിച്ച പീഡാനുഭവങ്ങള്‍ ഒട്ടും ചെറുതല്ല. ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ പ്രശസ്തയായ ശാസ്ത്രജ്ഞ
മദാം ക്യൂറിയാണല്ലോ. പ്രതികൂലമായ സാഹചര്യങ്ങളോട് പൊരുതിയാണ് അവര്‍ അനിഷേധ്യമായ സ്ഥാനത്ത്
എത്തിച്ചേര്‍ന്നത്. ഒരു സ്ത്രീയായതിനാല്‍ നല്ലൊരു ലബോറട്ടറി പോലും അവര്‍ക്ക് ലഭിക്കാതെ പോയി.
രണ്ടു നൊബേല്‍ സമ്മാനങ്ങള്‍ നേടിയ ഒരു ശാസ്ത്രജ്ഞ ചോര്‍ന്നൊലിക്കുന്ന ഒരു പഴയ
കെട്ടിടത്തില്‍വച്ചാണ് തന്റെ പ്രഖ്യാതമായ പരീക്ഷണങ്ങള്‍ നടത്തിയിരുന്നത് എന്ന് വിശ്വസിക്കാന്‍
പ്രയാസമായിരിക്കും. ഫ്രാന്‍സിലെ ശാസ്ത്ര അക്കാദമിയിലേക്കുള്ള തിരഞ്ഞെടുപ്പില്‍ ഒരു സ്ത്രീയെന്ന
സ്വത്വം അവര്‍ക്കൊരു ബാധ്യതയായിരുന്നു. 1903 ലെ ഭൗതികശാസ്ത്ര നൊബേല്‍ മാരിയെ
ഒഴിവാക്കിക്കൊണ്ട് പിയേര്‍ ക്യൂറിക്കും ആങ്റി ബെക്വറേലിനും (Henri Becquerel)
നല്‍കാനായിരുന്നു ആദ്യതീരുമാനം. സ്ത്രീ സമത്വവാദിയായിരുന്ന മാഗ്നസ് ഗോസ്റ്റ മിറ്റാഗ് ലെഫ്ളര്‍
(Magnus Gosta Mittag-Leffler) എന്ന ശാസ്ത്രജ്ഞന്റെ സമയോചിതമായ ഇടപെടല്‍ മൂലമാണ്
മാരിയെക്കൂടി ഉള്‍പ്പെടുത്തിയത്. ഭര്‍ത്താവായ പിയേര്‍ ക്യൂറിയുടെ മരണശേഷം വലിയതോതിലുള്ള
അപവാദപ്രചാരണങ്ങള്‍ മാരിക്ക് കേള്‍ക്കേണ്ടിവന്നു. പ്രശസ്തിയുടെ കൊടുമുടിയിലെത്തിയ മദാം
ക്യൂറിക്കുപോലും ഒരു സ്ത്രീയെന്ന നിലയിലുള്ള ജീവിതം അത്ര എളുപ്പമായിരുന്നില്ല.</p>
<p>എക്സ്റേ ക്രിസ്റ്റലോഗ്രാഫി മേഖലയില്‍ വലിയ സംഭാവനകള്‍ നല്‍കിയ ശാസ്ത്രജ്ഞയായിരുന്നു
ഡൊറോത്തി ഹോഡ്ജ്കിന്‍ (Dorothy Hodgkin)‍. വൈറ്റമിന്‍ ബി 12 ന്റെ ഘടന കണ്ടെത്തിയതിനാണ്
1964 ല്‍ അവര്‍ക്ക് നൊബേല്‍ സമ്മാനം ലഭിച്ചത്. എന്നാല്‍ അതിനടുത്ത ദിവസത്തെ പത്രങ്ങള്‍ അതിനെ
വീട്ടമ്മയ്ക്ക് നൊബേല്‍ സമ്മാനം ലഭിച്ചതായാണ് അടയാളപ്പെടുത്തിയത്. സ്ത്രീ എത്ര ഉന്നതമായ
നേട്ടങ്ങള്‍ കൈവരിച്ചാലും അവളെ നിശ്ചിത ബിംബങ്ങളില്‍ത്തന്നെ അടയാളപ്പെടുത്താനാണ്
ആണധികാരവ്യവസ്ഥയ്ക്ക് ഇഷ്ടം. ഭര്‍ത്താവിന്റെ ജോലിയ്ക്കനുസരിച്ച് വിവിധ സര്‍വകലാശാലകളിലേക്ക്
ഇടയ്ക്കിടെ തന്റെ ഗവേഷണം മാറ്റേണ്ടിവന്ന ആളാണ് മറിയ ഗൊയെപ്പെര്‍ട്ട് മെയര്‍ (Maria
Goeppert Mayer). എങ്കിലും ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞനായ യൊഹാനസ് ഹാന്‍സ് ഡാനിയേല്‍ യേന്‍സണുമായി
(Johannes Hans Daniel Jensen)1963 ലെ ഭൗതികശാസ്ത്ര നൊബേല്‍ സമ്മാനം പങ്കിടാന്‍
അവര്‍ക്കായി. ന്യൂക്ലിയര്‍ ഷെല്‍ മോഡല്‍ എന്ന സങ്കല്പനത്തിനായിരുന്നു ആ സമ്മാനം. സഞ്ചരിക്കുന്ന
ജീനുകള്‍ എന്ന സുപ്രധാന കണ്ടുപിടിത്തത്തിന് നൊബേല്‍ സമ്മാനം നേടിയ ബാര്‍ബറാ മക്ലിന്റോക്കും
(Barbara McClintock) നിരന്തരം അവഗണനകളും അവഹേളനവും നേരിടേണ്ടി വന്ന
ശാസ്ത്രജ്ഞയാണ്.</p>
<p>അര്‍ഹതയുണ്ടായിട്ടും സ്ത്രീയായതിനാല്‍ അംഗീകരിക്കപ്പെടാതെ പോയവര്‍ എത്രയോ ഉണ്ട്.
അണുവിഘടനത്തെക്കുറിച്ചുള്ള പരീക്ഷണങ്ങള്‍ നടത്തിയത് ലിസെ മൈറ്റ്നര്‍ ‍(Lise Meitner), ഓട്ടോഹാന്‍
(Otto Hahn)‍, ഫ്രിറ്റ്സ് സ്ട്രാസ്‌മാന്‍‍ (Fritz Strassmann) എന്നിവര്‍ ചേര്‍ന്നായിരുന്നു.
എന്നാല്‍ ഇതിന് നൊബേല്‍ പ്രഖ്യാപിച്ചപ്പോള്‍ ലിസെ മൈറ്റ്നറിന്റെ പേര് ഒഴിവാക്കപ്പെട്ടിരുന്നു.
‍ഹാര്‍വാര്‍ഡ് യൂണിവേഴ്സിറ്റിയിലെ ഒബ്സര്‍വേറ്ററിയില്‍ അസിസ്റ്റന്റുമാരായി നിയമിക്കപ്പെട്ട സ്ത്രീകള്‍
ഹാര്‍വാര്‍ഡ് കമ്പ്യൂട്ടേഴ്സ് എന്നാണ് അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്. നക്ഷത്രങ്ങളുടെ സ്ഥാനം, തിളക്കം, നിറം
എന്നിവ അളക്കുകയായിരുന്നു അവരുടെ പ്രധാന ദൗത്യം. ഒബ്സര്‍വേറ്ററിയില്‍ നിന്നെടുത്ത
ഫോട്ടോഗ്രാഫുകളെ ലഭ്യമായ കാറ്റലോഗുകളുമായി ഒത്തുനോക്കുക, നക്ഷത്രങ്ങളെ തരംതിരിക്കുക
(classification) തുടങ്ങിയവയും അവരുടെ ജോലിയുടെ ഭാഗമായിരുന്നു. സ്ത്രീകളെ ഈ ജോലിക്ക്
നിയമിക്കാനുള്ള പ്രധാനകാരണം പുരുഷന്മാര്‍ക്ക് കൊടുക്കുന്ന അത്രയും ശമ്പളം കൊടുക്കേണ്ടതില്ല
എന്നതായിരുന്നു. എങ്കിലും ആ കൂട്ടത്തിലുള്ള ചിലര്‍ നേട്ടങ്ങള്‍ കൊയ്തു. ഹെന്‍റീത്ത സ്വാന്‍ ലെവിറ്റ്
(Henrietta Swan Leavitt), ആനീ ജമ്പ് കാനണ്‍ (Annie Jump Cannon)‍ എന്നിവര്‍
എടുത്തുപറയേണ്ടവരാണ്. രണ്ടായിരത്തി നാനൂറിലേറെ ചരനക്ഷത്രങ്ങളെ (variable stars) യാണ്
ലെവിറ്റ് കണ്ടെത്തിയത്. അന്ന് ആകെ കണ്ടെത്തിയ ചരനക്ഷത്രങ്ങളുടെ പകുതിയോളം വരുമായിരുന്നു അത്.
ഭൂമിയില്‍ നിന്ന് ആന്‍ഡ്രോമീഡ ഗാലക്സിയിലേക്കുള്ള ദൂരം കണക്കാക്കാന്‍ എഡ്വിന്‍ ഹബ്ള്‍ അതിനുവേണ്ടി
ഉപയോഗിച്ചത് ലെവിറ്റ തയ്യാറാക്കിയ രീതിയാണ്. അതുകൊണ്ടാണ് തനിക്ക് കിട്ടിയ നൊബേല്‍
ലെവിറ്റിനുകൂടി അര്‍ഹതപ്പെട്ടതാണെന്ന് ഹബ്ള്‍ പറഞ്ഞത്. ആകാശത്തിന്റെ കണക്കെടുപ്പുകാരി എന്നാണ് ആനീ
ജമ്പ് കാനണ്‍ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്. മറ്റാരെക്കാളും കൂടുതല്‍ നക്ഷത്രങ്ങളെ തരംതിരിച്ച- അതും
യന്ത്രസഹായമില്ലാതെ- വ്യക്തിയാണ് ആനി. ഏതാണ്ട് മൂന്നര ലക്ഷം നക്ഷത്രങ്ങള്‍! നക്ഷത്രങ്ങളെ അവയുടെ
വര്‍ണരാജിയുടെ അടിസ്ഥാനത്തില്‍ വര്‍ഗീകരിക്കുന്ന ആധുനികരീതി വികസിപ്പിച്ചത് ആനിയാണ്. O, B,
A, F, G, K, M എന്ന ഈ തരംതിരിവ് ഓര്‍മിച്ചുവെക്കാന്‍ "Oh Be a Fine Girl, Kiss Me"
എന്നൊരു സൂത്രവാക്യവുമുണ്ട്! പക്ഷേ, ലെവിറ്റയുടേയും ആനിയുടേയുമൊന്നും പേരുകള്‍
ഉയര്‍ന്നുകേള്‍ക്കാറേയില്ല.</p>
<p>ദി ഡാര്‍ക്ക് ലേഡി ഓഫ് ഡി എന്‍ എ എന്നാണ് റോസലിന്‍ഡ് ഫ്രാങ്ക്ളിന്റെ (Rosalind Franklin)
ജീവചരിത്രത്തിന്റെ പേര്. ഡി എന്‍ എ യുടെ ഘടന വിശദീകരിച്ചതിന് 1962 ല്‍ നൊബേല്‍
സമ്മാനത്തിന് അര്‍ഹരായത് ‍ ഫ്രാന്‍സിസ് ക്രിക്ക് (Francis Crick), ജെയിംസ് വാട്സണ്‍ (James
Watson), മൗറീസ് വില്‍ക്കിന്‍സ് (Maurice Wilkins) എന്നിവരാണ്. എന്നാല്‍ അതിനു മുമ്പുതന്നെ
ഡി എന്‍ എയുടെ ഘടനയെക്കുറിച്ച് മനസ്സിലാക്കിയ ശാസ്ത്രജ്ഞയായിരുന്നു റോസലിന്‍ഡ്. റോസലിന്‍ഡിന്റെ
നിര്‍ദേശപ്രകാരം അവരുടെ ഗവേഷണവിദ്യാര്‍ത്ഥിയായ റെയ്‌മണ്ട് ഗോസ്‌ലിങ്‌ ആണ് ഫോട്ടോഗ്രാഫ് 51 എന്ന
പേരില്‍ പ്രശസ്തമായ എക്‌സ്‌റേ ഡിഫ്രാക്‌ഷൻ ഫോട്ടോ തയ്യാറാക്കിയത്. അത് തന്ത്രപരമായി
കൈക്കലാക്കുകയായിരുന്നു വില്‍ക്കിന്‍സണ്‍. ലണ്ടനിലെ കിങ്‌സ്‌ കോളെജിലെ ബയോഫിസിക്‌സ്‌ യൂണിറ്റ് മേധാവി
ജോൺ റാൻഡാലിന്റെ നിര്‍ദേശമനുസരിച്ചാണ് ഗോസ്‌ലിങ് തന്റെ കൈവശമുള്ള മുഴുവന്‍ ഡാറ്റയും
വില്‍ക്കിന്‍സണുമായി പങ്കുവച്ചത്. വില്‍ക്കിന്‍സണ്‍ ആ ഫോട്ടോഗ്രാഫുകള്‍ വാട്സണെ കാണിച്ചു. അതുകൂടി
ഉപയോഗിച്ചാണ് നേരത്തെതന്നെ ഈ മേഖലയില്‍ ഗവേഷണം നടത്തിക്കൊണ്ടിരിക്കുന്ന വാട്സ്ണും ക്രിക്കും
തങ്ങളുടെ പ്രബന്ധം പൂര്‍ത്തിയാക്കി പ്രസിദ്ധീകരിച്ചത്. തന്റെ ഗവേഷണഫലങ്ങള്‍ അംഗീകരിക്കപ്പെടാതെ
റോസലിന്‍ഡ് 1958 ല്‍ മുപ്പത്തിയേഴാം വയസ്സില്‍ അര്‍ബുദബാധിതയായി (ഗവേഷണത്തിനിടെ എക്സ്
റേയുമായുള്ള നിരന്തരസമ്പര്‍ക്കമാണ് അവരെ രോഗിയാക്കിയത്) മരണമടഞ്ഞു. നൊബേല്‍ സമ്മാനം
പ്രഖ്യാപിക്കുമ്പോഴേക്കും റോസലിന്‍ഡ് മരണത്തിന് കീഴടങ്ങിയിരുന്നു (മരണാനന്തരം നൊബേല്‍ സമ്മാനം
കൊടുക്കുകയുമില്ല). ഇത്തരത്തിലുള്ള ചതിയും വഞ്ചനയും ഒറ്റപ്പെട്ട സംഭവങ്ങളല്ലെന്നതാണ്
യാഥാര്‍ത്ഥ്യം. നിരന്തരമായ നിരീക്ഷണത്തിലൂടെ കണ്ടെത്തിയ കാര്യങ്ങള്‍ ഗവേഷണഗൈഡ് സ്വന്തം
പേരിലേക്ക് മാറ്റിയ കഥയാണ് ജോസിലിന്‍ ബെല്ലിന്റേത് (Jocelyn Bell Burnell). ജോസിലിന്‍,
പള്‍സാറു (ഒരുതരം ന്യൂട്രോണ്‍ നക്ഷത്രങ്ങള്‍) കളെ കണ്ടെത്തിയത് ഇരുപത്തിനാലാമത്തെ വയസ്സിലാണ്.
അന്നവര്‍ ഒരു പി എച്ച് ഡി വിദ്യാര്‍ത്ഥി ആയിരുന്നു. ഈ കണ്ടെത്തലിന് നൊബേല്‍ സമ്മാനം ലഭിച്ചത്
ജോസിലിന്റെ ഗവേഷണഗൈഡായിരുന്ന അന്തോണി ഹെവിഷിനാണ് (Antony Hewish). ഇത്തരത്തിലുള്ള
ഉദാഹരണങ്ങള്‍ ചരിത്രത്തില്‍ അനവധിയുണ്ട്. വൈജ്ഞാനികലോകത്ത് സ്ത്രീകള്‍ക്കെതിരെ നടന്ന
വ്യത്യസ്തതരത്തിലുള്ള അടിച്ചമര്‍ത്തലുകളുടെ കഥകളാണവ.</p>
<h3 class="section-head" id="ശാസ്ത്ര അക്കാദമികളിലെ സ്ത്രീ"><a
href="#ശാസ്ത്ര അക്കാദമികളിലെ സ്ത്രീ">ശാസ്ത്ര അക്കാദമികളിലെ സ്ത്രീ</a></h3>
<p>ശാസ്ത്രമേഖലയിലെ ഉന്നതസ്ഥാപനങ്ങളാണല്ലോ അക്കാദമികള്‍. ദേശീയ അക്കാദമികളും
സാര്‍വദേശീയതലത്തിലുള്ള റോയല്‍ അക്കാദമികളുമുണ്ട്. അതത് വിഷയമേഖലകളിലെ അവസാനവാക്ക് ഇത്തരം
അക്കാദമികളുടേതാണ്. ഉന്നതരായ ശാസ്ത്രജ്ഞരില്‍നിന്ന് തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെടുന്നവരാണ് അക്കാദമികളില്‍
അംഗങ്ങള്‍ (ഫെല്ലോ) ആവുന്നത്. അക്കാദമികളിലെ സ്ഥാനങ്ങള്‍ ഉയര്‍ന്നുവരുന്നതിനനുസരിച്ച് സ്ത്രീകളുടെ
എണ്ണം കുറഞ്ഞുവരുന്നതായി സ്ത്രീപഠനമേഖലയില്‍ ഗവേഷകയായ ഗ്രേറ്റാ നൂര്‍ഡീന്‍ബസ് (Greta
Noordenbos) നിരീക്ഷിക്കുന്നു. നൊബേല്‍ സമ്മാനാര്‍ഹരായ പുരുഷ ശാസ്ത്രജ്ഞന്മാര്‍ ഭൂരിപക്ഷം പേരും
അക്കാദമികളിലേക്ക് തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ടിട്ടുണ്ട്. എന്നാല്‍ നൊബേല്‍ ലഭിച്ച ആദ്യവനിതയായ മദാം
ക്യൂറിയും (അവര്‍ക്ക് രണ്ട് നൊബേലുകള്‍ ലഭിച്ചിട്ടും), അവരുടെ മകളായ ഐറിന്‍ ക്യൂറിയും (അവര്‍ക്ക്
നൊബേല്‍ ലഭിച്ചത് 1935 ലാണ്) ഒരിക്കലും ഫ്രഞ്ച് സയന്‍സ് അക്കാദമിയിലേക്ക്
തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ടില്ല. 1666 ല്‍ ആരംഭിച്ച ഫ്രഞ്ച് അക്കാദമിയില്‍ (Académie des
sciences) ഒരു സ്ത്രീ അംഗമാകുന്നതിന് 1979 വരെ കാത്തുനില്‍ക്കേണ്ടിവന്നു.</p>
<p>വലിയതോതിലല്ലെങ്കിലും ജ്ഞാനോദയകാലത്തോടെ ഉണ്ടായ ശാസ്ത്രപുരോഗതിയില്‍ സ്ത്രീകളും
പങ്കാളികളായെന്ന് നാം കണ്ടു. സ്ത്രീകള്‍ വൈജ്ഞാനികമേഖലയിലേക്ക് കടന്നുവരാനും
കണ്ടുപിടിത്തങ്ങളൊക്കെ നടത്താനും തുടങ്ങിയ ഘട്ടത്തില്‍ സ്ത്രീകള്‍ക്കായി പുസ്തകങ്ങളും
ജേണലുകളുമൊക്കെ പുറത്തിറങ്ങാനും തുടങ്ങി. ഇത്തരത്തിലുള്ള ഒരു വാര്‍ഷിക പ്രസിദ്ധീകരണമായിരുന്നു
1704 മുതല്‍ 1841 വരെ ബ്രിട്ടണില്‍ നിന്ന് പുറത്തിറങ്ങിയ ദി ലേഡീസ് ഡയറി. അതിന്റെ
ഉപതലക്കെട്ടായി ഇങ്ങനെ രേഖപ്പെടുത്തിയിരുന്നു. Containing New Improvements in ARTS
and SCIENCES, and many entertaining PARTICULARS: Designed for the USE
AND DIVERSION OF THE FAIR SEX. വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവകാലത്ത് ഫ്രാന്‍സിസ് ബേക്കണിന്റെ
സ്വാധീനത്താല്‍ നിരീക്ഷണവും പരീക്ഷണവും ശാസ്ത്രത്തില്‍ പ്രധാനമായി വന്നുവല്ലോ. നിരീക്ഷണ
പരീക്ഷണങ്ങളി</p>
<p>ലൊക്കെ വലിയ സംഭാവനകള്‍ നല്‍കിയ സ്ത്രീകള്‍ ഇക്കാലത്ത് ഉയര്‍ന്നുവന്നതായി കാണാം. കരോലൈന്‍
ഹെര്‍ഷല്‍ (Caroline Herschel 1750 – 1848), മറിയ മാര്‍ഗരേത്താ വിന്‍കിള്‍മാന്‍‍ (Maria
Winkelmann 1670 – 1762) എന്നിവര്‍ ടെലിസ്കോപ്പിന്റെ സഹായത്തോടെ നിരവധി വാനവസ്തുക്കളെ
(celestial bodies) കണ്ടെത്തിയവരാണ്. നിരവധി ചെടികളേയും ജീവികളേയും നിരീക്ഷിച്ച്
അവയുടെ മനോഹരമായ ചിത്രങ്ങള്‍ തയ്യാറാക്കിയതിലൂടെ ശ്രദ്ധേയയായ ആളാണ് മറിയ സിബില്ല മെറിയന്‍
(Maria Sybilla Merian 1647 – 1717). ഇങ്ങനെ ശാസ്ത്രരംഗത്തേക്ക് കടന്നുവന്ന
സ്ത്രീകളെല്ലാം ലാറ്റിനുപകരം പ്രാദേശികഭാഷകളാണ് ഉപയോഗിച്ചിരുന്നത് എന്നും പറയുന്നു.
അതുകൊണ്ടുതന്നെ അവര്‍ക്ക് കൂടുതല്‍ ജനങ്ങളുമായി സംവേദനം നടത്താനും കഴിഞ്ഞു.</p>
<p>അക്കാദമികളുടെ പ്രാഗ്‌രൂപങ്ങളെ നമുക്ക് സലോണുകളിലാണ് കണ്ടെത്താന്‍ കഴിയുക. കുലീനസ്ത്രീകളുടെ
നേതൃത്വത്തിലുള്ള സത്കാരമുറികളെയാണ് സലോണ്‍ എന്ന് വിളിച്ചുപോന്നിരുന്നത്. ഇറ്റലിയിലായിരുന്നു
തുടക്കമെങ്കിലും അത് വലിയതോതില്‍ വളര്‍ന്നത് ഫ്രാന്‍സിലാണ്. പുതിയ ആശയങ്ങളും
സാഹിത്യരചനകളുമെല്ലാം ഇവിടങ്ങളില്‍ ചര്‍ച്ച ചെയ്യപ്പെട്ടു. അനൗപചാരികതയായിരുന്നു സലോണുകളുടെ
പ്രത്യേകത. അതുകൊണ്ടുതന്നെ അംഗങ്ങളുടെ എണ്ണത്തിലും മറ്റും നിബന്ധനകളുണ്ടായിരുന്നില്ല. അമേച്വര്‍
ആയ കണ്ടെത്തലുകളും യൂണിവേഴ്സിറ്റികളിലുള്ളവരുടെ കണ്ടെത്തലുകളും ഇവിടങ്ങളില്‍
അവതരിപ്പിക്കപ്പെട്ടു. സലോണുകളുടെ ഉടമകള്‍ ഗവേഷണപഠനങ്ങള്‍ക്ക് സാമ്പത്തികസഹായം ചെയ്തിരിക്കാനും
സാധ്യതയുണ്ടെന്നാണ് കണക്കാക്കുന്നത്. എന്തായാലും ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസരംഗത്തേക്ക് പുതുതായി കടന്നുവന്ന
സ്ത്രീകള്‍ക്ക് ഇത് മികച്ചൊരു വേദിയായിരുന്നു എന്ന് കാണാം. എന്നാല്‍, ഔപചാരികമായ ശാസ്ത്ര
അക്കാദമികള്‍ രൂപംകൊണ്ടപ്പോള്‍ അവയില്‍നിന്ന് സ്ത്രീകള്‍ മാറ്റിനിര്‍ത്തപ്പെട്ടു.</p>
<p>അക്കാദമികളുടെ ആരംഭത്തെക്കുറിച്ച് ഏഴാം അധ്യായത്തില്‍ ചര്‍ച്ചചെയ്തത് ഓര്‍ക്കുമല്ലോ. ആയിരത്തി
അറുനൂറുകളുടെ തുടക്കം മുതല്‍ ആ പ്രക്രിയ ആരംഭിച്ചിട്ടുണ്ട്. ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിലും പുതിയ ദേശീയ
അക്കാദമികള്‍ രൂപം കൊണ്ടിട്ടുണ്ട്. 17, 18, 19 നൂറ്റാണ്ടുകളില്‍ ഏതാണ്ടെല്ലാ അക്കാദമികളും
സ്ത്രീകളെ തിരഞ്ഞെടുക്കുന്നതില്‍ വിമുഖമായിരുന്നു എന്നുകാണാം.</p>
<p>എന്തുകൊണ്ടാണ് അക്കാദമികള്‍ സ്ത്രീകള്‍ക്കെതിരെ മുഖം തിരിച്ചത്? ചൂണ്ടിക്കാണിക്കപ്പെടാറുള്ള
ചില കാരണങ്ങള്‍ ഇവയാണ്.</p>
<p>• ശാസ്ത്രരംഗത്ത് കടന്നുവന്ന പ്രൊഫഷണല്‍വത്കരണം- ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്ക് ശമ്പളം നല്‍കി
സ്ഥാപനവത്കൃതമായ രീതിയിലേക്ക് ശാസ്ത്രം വളര്‍ന്നു. സ്ത്രീകള്‍ പുരുഷന്മാരെ ആശ്രയിച്ചുകഴിയേണ്ടവരാണ്
എന്നായിരുന്നു അന്നത്തെ ധാരണ. </p>
<p>• യൂണിവേഴ്സിറ്റികളിലെ വിദ്യാഭ്യാസത്തില്‍നിന്ന് സ്ത്രീകളെ ഒഴിച്ചുനിര്‍ത്തിയത് അവരുടെ
അക്കാദമികളിലേക്കുള്ള പ്രവേശനത്തിന് വിലങ്ങുതടിയായി. അക്കാദമികളിലെ അംഗത്വം
യൂണിവേഴ്സിറ്റികളില്‍ ഉന്നതസ്ഥാനം വഹിക്കുന്നവര്‍ക്കാണ് നല്‍കിയിരുന്നത്.</p>
<p>• അംഗങ്ങളുടെ എണ്ണത്തിന് പരമാവധി നിശ്ചയിച്ചിരുന്നു. മിക്കവാറും ഒരാളുടെ മരണത്തെ
തുടര്‍ന്നാണ് പകരമൊരാളെ കണ്ടെത്തിയിരുന്നത്. പുതിയ അംഗങ്ങളെ തിരഞ്ഞെടുക്കുന്നത് നിലവിലുള്ള
അംഗങ്ങളുമായിരുന്നു. ഇതിന് വലിയ പോരായ്മകളുണ്ടായിരുന്നു. തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെടുന്നവര്‍ തന്നെ അവരുടെ
ജീവിതകാലത്തിന്റെ അവസാനമായിരിക്കും അക്കാദമിയില്‍ അംഗമാവുക. മാത്രവുമല്ല, നിലവിലുള്ള
അംഗങ്ങളുടെ പരിചിതവലയത്തില്‍പ്പെട്ടവര്‍ പരിഗണിക്കപ്പെടുകയും ചെയ്യും.</p>
<p>• പരീക്ഷണ-നിരീക്ഷണങ്ങളുള്‍പ്പെട്ട ശാസ്ത്രാന്വേഷണം പൗരുഷമായ ഒരു പ്രവൃ‍ത്തിയാണെന്ന്
വ്യാഖ്യാനിക്കപ്പെട്ടു. </p>
<p>• കുലീനതയ്ക്കും ആഭിജാത്യത്തിനും സമൂഹത്തില്‍ ഇടിവുതട്ടിത്തുടങ്ങി. ഇത് സലോണ്‍
കേന്ദ്രീകരിച്ചുള്ള ചര്‍ച്ചകളെയും മറ്റും പുറകോട്ടടിപ്പിച്ചു. മാത്രവുമല്ല, കുട്ടികളെ
പരിപാലിക്കുകയും വീട്ടുകാര്യങ്ങള്‍ നോക്കുകയും ചെയ്യേണ്ടതിനുപകരം സലോണ്‍ ചര്‍ച്ചകള്‍
സംഘടിപ്പിക്കുകയും അവയില്‍ പങ്കാളികളാവുകയും ചെയ്യുന്നതിന് സ്ത്രീകള്‍ വിമര്‍ശിക്കപ്പെട്ടു.</p>
<p>• പൊതു- സ്വകാര്യ മണ്ഡലങ്ങളെക്കുറിച്ചും പ്രകൃതിപരമായ സ്വഭാവങ്ങളെക്കുറിച്ചുമുള്ള ചര്‍ച്ചകള്‍
പതിനെട്ടാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ രണ്ടാംപാതിയില്‍ സജീവമായി. സ്ത്രീയുടെ പ്രകൃതിയും പുരുഷന്റെ
പ്രകൃതിയും വ്യത്യസ്തമാണെന്നും സ്ത്രീയുടെ വൈകാരികമായ രീതി സ്വകാര്യമണ്ഡലവുമായി
ചേര്‍ന്നുപോവുന്നതാണെന്നും സിദ്ധാന്തസ്വഭാവം കൈവരിച്ചു. അതിരുകള്‍ ഭേദിക്കുന്ന സ്ത്രീകളെ
പൗരുഷസ്വഭാവമുള്ളവരായി ചിത്രീകരിച്ചു. </p>
<p>• സ്ഥാപനവത്കൃതമായ രീതികളിലൂടെ രൂപപ്പെടുന്ന അറിവുകള്‍ മാത്രമേ ശാസ്ത്രീയമാവൂ എന്ന
കാഴ്ചപ്പാടും ഇതോടൊപ്പം വളര്‍ന്നുവരാന്‍ തുടങ്ങി. </p>
<p>• സാമൂഹികമായി അടഞ്ഞ പുരുഷ ശൃംഖലകള്‍ (The Social Closure of Male Networks)-
നിലവിലുള്ള പുരുഷ പാരസ്പര്യങ്ങള്‍ പ്രത്യേക പദവിയുള്ള ഒരു സാമൂഹികവിഭാഗമായി തങ്ങളെത്തന്നെ
കാണുന്നു. തങ്ങളെപ്പോലെത്തന്നെയുള്ളവരെ തിരഞ്ഞെടുക്കാന്‍ അവര്‍ ഔത്സുക്യം കാട്ടുന്നു. തങ്ങളിലുള്‍പ്പെട്ട
ഒരാളായോ തങ്ങളെപ്പോലുള്ള ഒരാളായോ അവര്‍ക്ക് സ്ത്രീകളെ കാണാന്‍ കഴിയാതെ പോവുന്നു.</p>
<p>ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസവും ശാസ്ത്രനേട്ടങ്ങളും കൈവരിച്ച സ്ത്രീകളുണ്ടായിരുന്നു. അവരില്‍ പലര്‍ക്കും
പലവിധ പുരസ്കാരങ്ങളും അക്കാദമികള്‍ തന്നെ നല്‍കിയിട്ടുണ്ടുമുണ്ട്. എങ്കിലും അവരെ അക്കാദമിയിലെ
അംഗങ്ങളായി പരിഗണിച്ചില്ല. ശാസ്ത്രനേട്ടങ്ങളെ അംഗീകരിക്കുമ്പോഴും അക്കാദമികളുടെ പരമോന്നതെ
പദവിയിലേക്ക് സ്ത്രീകളെ പരിഗണിക്കാത്തത് ലിംഗവിവേചനം ഒന്നുകൊണ്ടുമാത്രമാണ്. സ്ത്രീകള്‍
നേതൃത്വത്തിലേക്ക് വരുന്നത് അക്കാദമിയുടെ പദവിയെ താഴ്ത്തുമെന്ന് അവര്‍ വിശ്വസിച്ചു. എല്ലാ പുരുഷ
അംഗങ്ങളും ഈ അഭിപ്രായക്കാരായിരുന്നില്ല. സ്ത്രീകളെ കൊണ്ടുവരണമെന്ന് വാദിക്കുകയും അവര്‍ക്ക്
ആവശ്യമായ പിന്തുണ നല്‍കുകയും ചെയ്ത ശാസ്ത്രജ്ഞന്മാരുണ്ടായിരുന്നു എന്ന വസ്തുത കാണാതിരിക്കരുത്.
പക്ഷേ, അവരുടെ ശബ്ദം അംഗീകരിക്കപ്പെട്ടില്ല.</p>
<p>അക്കാദമിയിലെ ജോലികള്‍ പോലും സ്ത്രീയായതുകൊണ്ട് നല്‍കാതിരുന്നിട്ടുണ്ട്. ഇതിന്
നല്ലൊരുദാഹരണമാണ് നേരത്തെ ചൂണ്ടിക്കാണിച്ച മറിയ മാര്‍ഗരേത്താ വിന്‍കിള്‍മാന്‍‍. ഭര്‍ത്താവായ
ഗോട്ട്ഫ്രീഡ് കിര്‍ഷ്ന്റെ (Gottfried Kirch) പേരുമായി ചേര്‍ത്ത് മറിയ കിര്‍ഷ് എന്നും ഈ
ജ്യോതിശാസ്ത്രജ്ഞ അറിയപ്പെടുന്നുണ്ട്. ഒരു വാല്‍നക്ഷത്രത്തെ ആദ്യം കണ്ടെത്തിയ വനിതയാണ്
വിന്‍കിള്‍മാന്‍. ആദ്യം അച്ഛന്റെ കീഴിലും പിന്നീട് ഭര്‍ത്താവിന്റെ കീഴിലും ഒടുവില്‍ മകന്റെ
കീഴിലും അവര്‍ അസിസ്റ്റന്റായി ജോലി ചെയ്തു! ബെര്‍ലിനില്‍ അക്കാദെമിയെ ദെര്‍ വിസെന്‍ഷാഫ്റ്റന്‍‍
(Akademie der Wissenschaften) ല്‍ ഒരു ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രജ്ഞനായിരുന്നു ഗോട്ട്ഫ്രീഡ് കിര്‍ഷ്.
ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്ര കലണ്ടറും മറ്റും നിര്‍മിക്കുകയായിരുന്നു അദ്ദേഹത്തിന്റെ ജോലി. 1702 ല്‍
വിന്‍കിള്‍‍മാന്‍ പുതിയൊരു വാല്‍നക്ഷത്രത്തെ കണ്ടെത്തിയെങ്കിലും അത് താന്‍ കണ്ടെത്തിയതായാണ്
ഗോട്ട്ഫ്രീഡ് റിപ്പോര്‍ട്ട് ചെയ്തത്. ഗോട്ട്ഫ്രീഡിന്റെ മരണത്തെത്തുടര്‍ന്ന് ആ ജോലി ലഭിക്കാന്‍
വിന്‍കിള്‍‍മാന്‍ ശ്രമിച്ചു. അവര്‍ക്ക് ഈ രംഗത്ത് നിരവധി വര്‍ഷങ്ങളിലെ അനുഭവസമ്പത്ത്
കൈമുതലായുണ്ടായിരുന്നല്ലോ. ഗോട്ട്ഫ്രീഡ് അസുഖബാധിതനായി കിടന്ന നാളുകളില്‍ വിന്‍കിള്‍‍മാന്‍
തനിച്ചാണ് ഗോട്ട്ഫ്രീഡിന്റെ ജോലികള്‍ ചെയ്തുതീര്‍ത്തിരുന്നതും. അവരുടെ ചില നേട്ടങ്ങള്‍ അക്കാദമി
തന്നെ അംഗീകരിക്കുകയും പ്രസിദ്ധീകരിക്കുകയും ചെയ്തിരുന്നു. അക്കാദമിയുടെ പ്രസിഡന്റും പ്രസിദ്ധ
ഗണിതശാസ്ത്രജ്ഞനുമായ ഗോട്ട്ഫ്രീഡ് ഫൊൺ ലൈബ്നിത്‌സ് (Gottfried Von Leibniz) വിന്‍കിള്‍‍മാന്
അനുകൂലമായിരുന്നു. എന്നാല്‍ യൂണിവേഴ്സിറ്റി ബിരുദമുണ്ടെന്ന ന്യായീകരണത്തില്‍
പ്രവര്‍ത്തനാനുഭവങ്ങളില്ലാത്ത മറ്റൊരു പുരുഷനെയാണ് അക്കാദമി അംഗങ്ങള്‍ പിന്തുണച്ചത്. അയാളുടെ
ജോലി നിലവാരം പോരെന്ന് തോന്നിയപ്പോള്‍ വിന്‍കിള്‍‍മാനെ അയാളുടെ അസിസ്റ്റന്റായി
നിര്‍ദേശിക്കുകയും ചെയ്തു. ഒരു നിഴലെന്നതിനപ്പുറം വിന്‍കിള്‍‍മാന്‍‍ പുറമേക്ക് അറിയപ്പെടാതിരിക്കാന്‍
അവര്‍ പ്രത്യേകം ശ്രദ്ധിക്കുകയും ചെയ്തിരുന്നു. ഈ അവഗണനയും അനീതിയും അടുത്ത തലമുറയിലേക്കും
നീണ്ടു. മൂന്ന് മക്കളേയും അവര്‍ ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രം പരിശീലിപ്പിച്ചിരുന്നു. എന്നാല്‍ മകനായ
ക്രൈസ്റ്റ്ഫ്രീഡ് (Christfried) ന് മാത്രമാണ് യൂണിവേഴ്സിറ്റിയില്‍ പഠിക്കാനായത്. പഠനം
പൂര്‍ത്തിയായപ്പോള്‍ക്രൈസ്റ്റ്ഫ്രീഡ്ന് ജോലി ലഭിക്കുകയും അമ്മയും രണ്ട് സഹോദരിമാരും അദ്ദേഹത്തിന്റെ
അസിസ്റ്റന്റുമാരായി പ്രവര്‍ത്തിക്കുകയും ചെയ്തു!</p>
<p>ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രത്തിന് നിരവധി സംഭാവനകള്‍ നല്‍കിയ കരോലൈന്‍ ഹെര്‍ഷലിന്റെ കഥയും ഏറെ
വ്യത്യസ്തമായിരുന്നില്ല. അവര്‍ സഹോദരനായ വില്യമിന്റെ അസിസ്റ്റന്റായാണ് ജോലി ചെയ്തത്. അദ്ദേഹം
സഹോദരിക്കുവേണ്ടി ഒരു പ്രത്യേക ടെലിസ്കോപ്പ് നിര്‍മിച്ചുപോലും. തന്റെതിനേക്കാള്‍ ചെറുതായ ഒരു
ടെലിസ്കോപ്പ് ! വില്യം ദൂരേക്ക് എവിടെയെങ്കിലും പോവുന്ന അവസരങ്ങളില്‍ അയാളുടെ ടെലിസ്കോപ്പ്
ഉപയോഗിച്ചാണ് കരോലൈന്‍ പുതിയ വാല്‍നക്ഷത്രങ്ങളെയൊക്കെ കണ്ടെത്തിയത്. റോയല്‍ സൊസൈറ്റി ഓഫ്
ലണ്ടന്റെ ഫിലസോഫിക്കല്‍ ‍ ട്രാന്‍സാക്‌ഷന്‍ ല്‍ സ്വന്തം കണ്ടുപിടിത്തങ്ങള്‍ പ്രസിദ്ധീകരിച്ച
ആദ്യവനിതയായിരുന്നു കരോലൈന്‍. റോയല്‍ ആസ്ട്രണോമിക് സൊസൈറ്റി ഇതിനായി അവര്‍ക്ക് സ്വര്‍ണമെഡല്‍
നല്‍കുകയും ചെയ്തു. 1838 ല്‍ എണ്‍പത്തിയെട്ടാം വയസ്സില്‍ റോയല്‍ ഐറിഷ് അക്കാദമി അവരെ ഫോറിന്‍
മെമ്പറായി തിരഞ്ഞെടുത്തു. അപ്പോഴും ലണ്ടനിലെ റോയല്‍ സൊസൈറ്റി അവരെ അംഗമാക്കുന്ന കാര്യം
ആലോചിച്ചു പോലുമില്ല.</p>
<p>റോയല്‍ സൊസൈറ്റിയുടെ ഫെല്ലോഷിപ്പ്, ഫെല്ലോ (FRS), ഫോറിന്‍ മെമ്പര്‍ (ForMemRS),
ഹോണററി ഫെല്ലോ (HonFRS) എന്നിങ്ങനെ മൂന്ന് തരത്തിലുള്ളവയുണ്ട്. അക്കാദമികളിലേക്ക് ആദ്യകാലത്ത്
തിരഞ്ഞെടുത്ത സ്ത്രീകളെ താഴ്ന്ന പദവികളിലേക്കാണെന്ന് വുമണ്‍ ഇന്‍ അക്കാദമീസ് ഓഫ് സയന്‍സസ്: ഫ്രം
എക്സ്ക്ലൂഷന്‍ ടു എക്‌സെപ്ഷന്‍ (Women In Academies Of Sciences: From Exclusion To
Exception) എന്ന പ്രബന്ധത്തില്‍ ഗ്രേറ്റാ നൂര്‍ഡീന്‍ബസ് ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുന്നു. ആദ്യഘട്ടത്തില്‍
പ്രാദേശിക അക്കാദമികളിലെ അംഗങ്ങളായോ ദേശീയ അക്കാദമികളിലെ ഫോറിന്‍ അംഗങ്ങളായോ ആണ്
സ്ത്രീകളെ തിരഞ്ഞെടുത്തിരുന്നത്. പതിനെട്ടാം നൂറ്റാണ്ടില്‍ ഇറ്റലിയിലെ ഗണിതശാസ്ത്രജ്ഞയായ ലോറ
ബാസ്സി (Laura Bassi) അക്കാദമികളിലേക്ക് തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെടുന്ന ആദ്യവനിതയായി. ബോളോണി
(Bologna) ലെ പ്രാദേശിക അക്കാദമിയിലേക്കായിരുന്നു അത്. അധികം വൈകാതെ മറ്റൊരു
ഗണിതജ്ഞയായ മറിയ അഗ്നേസി (Maria Agnesi) കൂടി തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ടു. ഏറെക്കാലത്തേക്ക്
ഇവര്‍ രണ്ടുപേരും അക്കാദമികളുടെ ചരിത്രത്തിലെ അപവാദങ്ങള്‍ മാത്രമായിരുന്നു. പതിനേഴും
പതിനെട്ടും നൂറ്റാണ്ടുകളില്‍ കൂടുതല്‍ സ്ത്രീകള്‍ വിവിധ അക്കാദമികളില്‍ ഫോറിന്‍ അംഗങ്ങളായി
തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ടു. കരോലൈന്‍ ഹെര്‍ഷലിന്റെ കാര്യം നേരത്തെ സൂചിപ്പിച്ചല്ലോ. മാരി ക്യൂറിയും
മേരി സോമര്‍വില്ലയും നിരവധി അക്കാദമികളില്‍ ഫോറിന്‍ അംഗങ്ങളായിരുന്നു. സയന്‍സിനേക്കാള്‍
സ്ത്രീകള്‍ക്ക് കൂടുതല്‍ 'യോജിച്ചത്' മാനവിക വിഷയങ്ങളായതിനാലാവാം‍ ഫ്രാന്‍സില്‍ അക്കാദേമി റോയാല്
ദ് ലാ പേയാന്‍ത്യൂര് ഏ ദ് ലാ സ്ക്കുള്‍പ്ത്യൂര് (Académie Royale de la Peinture et de la
Sculpture) ലേക്ക് കൂടുതല്‍ സ്ത്രീകളെ തിരഞ്ഞെടുത്തിട്ടുണ്ടായിരുന്നു. ഇക്കാലത്തെ പൊതുപ്രവണതയില്‍
ഒരു അപവാദം ചൂണ്ടിക്കാണിക്കാന്‍ കഴിയുക സെന്റ് പീറ്റേഴ്സ്ബര്‍ഗിലെ നാഷണല്‍ അക്കാദമി ഓഫ്
സയന്‍സസിന്റെ പ്രസിഡന്റായി യെകചിരീന റമാനവ വറൺത്സോവ (Yekaterina Romanovna
Vorontsova) കടന്നുവന്നതാണ്. പിന്നീട് അവര്‍തന്നെ നേതൃത്വം നല്‍കി രൂപീകരിച്ച റഷ്യന്‍ അക്കാദമി
ഓഫ് സയന്‍സസിന്റെ പ്രസിഡന്റും യെകചിരീന തന്നെയായിരുന്നു. അമേരിക്കയില്‍ ഫിലാഡല്‍ഫിയയിലെ
അക്കാദമി ഓഫ് നാച്വറല്‍ സയന്‍സസിലെ ആദ്യവനിതാ അംഗമായ ലൂസി വെ സെ (Lucy Way Say)
തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെടുന്നത് 1841 ലാണ്. അവിടെ കീര്‍ത്തികേട്ട നാഷണല്‍ അക്കാദമി ഓഫ് സയന്‍സസില്‍ ഒരു
സ്ത്രീ അംഗമാവാന്‍ 1925 വരെ കാത്തിരിക്കേണ്ടിവന്നു. ഇതിനിടയിലും സ്ത്രീകളെ പരമാവധി
മാറ്റിനിര്‍ത്താനുള്ള തന്ത്രങ്ങള്‍ അകത്തളങ്ങളില്‍ രൂപപ്പെടുന്നുണ്ടായിരുന്നു. ഇത്തരം നയങ്ങളോടുള്ള
പ്രതികരണമെന്നോണമാണ് സ്ത്രീകളുടേതായ അക്കാദമികള്‍ സ്ഥാപിക്കാന്‍ സ്ത്രീകള്‍തന്നെ മുന്‍കയ്യെടുത്തത്.
വില്‍മിങ്ടണിലെ ഫീമെയില്‍ ബൊട്ടാണിക്കല്‍ സൊസൈറ്റി (1840), ഡീന നാച്വറല്‍ ഹിസ്റ്ററി
സൊസൈറ്റി (1860), വുമണ്‍സ് ആന്ത്രപ്പോളജിക്കല്‍ സൊസൈറ്റി ഓഫ് അമേരിക്ക (1891)
തുടങ്ങിയവയൊക്കെ ഇതിനുദാഹരണമായി ചൂണ്ടിക്കാണിക്കാം.</p>
<p>രണ്ടാംലോകയുദ്ധത്തിന് ശേഷമാണ് എടുത്തുപറയത്തക്ക മാറ്റം ഈ രംഗത്ത് സംജാതമായത്. ഇംഗ്ലണ്ടിലെ
റോയല്‍ സൊസൈറ്റിയില്‍ കാഥലീന്‍ ലോണ്‍സ്ഡേല്‍ (Kathleen Lonsdale), മര്‍ജറി സ്റ്റീഫന്‍സണ്‍
(Marjorie Stephenson) എന്നിവര്‍‍ 1945 ല്‍ അംഗങ്ങളായി. ക്രമേണ നെതര്‍ലാന്‍ഡ്സ്, ജര്‍മനി,
ഫ്രാന്‍സ് തുടങ്ങിയ രാജ്യങ്ങളും ഈ വഴി പിന്തുടര്‍ന്നു (വിവിധ അക്കാദമികളിലെ‍ ആദ്യ
വനിതാഅംഗത്വത്തെക്കുറിച്ചുള്ള പട്ടിക അനുബന്ധം മൂന്നായി നല്‍കിയിരിക്കുന്നു). ചുവടെ
കൊടുത്തിട്ടുള്ള പട്ടിക (9-1)യില്‍ വിവിധ കാലയളവിലെ തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട
ശാസ്ത്രജ്ഞകളെക്കുറിച്ചുള്ള കണക്ക് കാണാം. വളരെ സമഗ്രമായ ഒരു കണക്കല്ല ഇത്. വിവരങ്ങള്‍
സമാഹരിക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞ 47 ദേശീയ അക്കാദമികളിലെ വനിതാഅംഗങ്ങളുടെ ക്രോഡീകരിച്ച
കണക്കാണിത്. പ്രശ്നത്തിന്റെ പ്രവണത സൂചിപ്പിക്കാന്‍ ഈ കണക്ക് ഉപയുക്തമാവുമെന്ന് കരുതുന്നു. 1970 കള്‍
മുതലാണ് സ്ത്രീപ്രാതിനിധ്യത്തിന്റെ നിരക്കില്‍ കാര്യമായ വര്‍ധനവ് എന്ന് കാണാം. സ്ത്രീവിമോചന
പ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ രണ്ടാം തരംഗത്തിന്റെ പ്രതിഫലനം ഇതില്‍ ഉള്ളടങ്ങിയിട്ടുണ്ടാവുമെന്ന് കരുതുന്നതില്‍
തെറ്റില്ല.</p>
<p>ശാസ്ത്രത്തിന്റെ ഉന്നതമേഖലകളില്‍ ഇപ്പോഴും സ്ത്രീകളുടെ പ്രാതിനിധ്യം വേണ്ടതോതില്‍
പ്രതിഫലിക്കുന്നില്ലെന്ന് സെല്‍ സ്റ്റെം സെല്‍ (Cell Stem Cell) എന്ന ജേണല്‍ നടത്തിയ പഠനത്തെ
ഉദ്ധരിച്ചുകൊണ്ട് 2019 സെപ്തംബറില്‍ ബി ബി സി റിപ്പോര്‍ട്ട് ചെയ്യുകയുണ്ടായി. 38 രാജ്യങ്ങളിലെ
541 യൂണിവേഴ്സിറ്റികളിലും ഗവേഷണസ്ഥാപനങ്ങളിലും നടത്തിയ ഈ പഠനപ്രകാരം ലൈഫ് സയന്‍സ്
വിഭാഗങ്ങളില്‍ പകുതിയിലധികവും പെണ്‍കുട്ടികളാണ് പഠിക്കുന്നത്. എന്നാല്‍, അസിസ്റ്റന്റ് പ്രൊഫസര്‍മാര്‍
42 ശതമാനവും പ്രൊഫസര്‍മാര്‍ 23 ശതമാനവും മാത്രമാണ് സ്ത്രീകള്‍. റോയല്‍ സൊസൈറ്റി ഓഫ്
കെമിസ്ട്രി ബ്രിട്ടണില്‍ നടത്തിയ മറ്റൊരു പഠനത്തില്‍ ബിരുദവിദ്യാര്‍ത്ഥികളില്‍ 44 ശതമാനം
പെണ്‍കുട്ടികളാണെങ്കിലും സ്ത്രീ പ്രൊഫസര്‍മാര്‍ വെറും ഒന്‍പത് ശതമാനമേയുള്ളൂ. ഈ പഠനത്തില്‍
പങ്കെടുത്ത സ്ത്രീകളില്‍ 99 ശതമാനവും, സ്ത്രീകളുടെ അവസരങ്ങളുടെ മുന്നില്‍ വിലക്കുകള്‍ വരുന്നതായി
അവര്‍ക്കനുഭവപ്പെട്ടതായോ അവര്‍ സാക്ഷികളായതായോ രേഖപ്പെടുത്തി എന്നത് വളരെ ഗൗരവത്തോടെയേ
നോക്കിക്കാണാന്‍ കഴിയൂ.</p>
<p><img src="/Pictures/chp09_01.jpg"
style="width:16.51cm;height:17.568cm" /></p>
<p>മറ്റു പ്രദേശങ്ങളിലുള്ളവരെ അപേക്ഷിച്ച് യൂറോപ്യന്മാര്‍ക്ക് കഴിവുകള്‍ കൂടുതലുണ്ടെന്ന്
കരുതിയിരുന്നതുപോലെ, അല്ലെങ്കില്‍ ഉന്നതജാതികളില്‍പ്പെട്ടവര്‍, വിശേഷിച്ച് ബ്രാഹ്മണര്‍ മറ്റു
ജനവിഭാഗങ്ങളേക്കാള്‍ മികച്ചവരാണെന്ന് കരുതിയിരുന്നതുപോലെ തന്നെയുള്ള തികച്ചും തെറ്റായ ഒരു
കാഴ്ചപ്പാടാണ് സ്ത്രീകള്‍ ബൗദ്ധികമായും സര്‍ഗാത്മകമായുമെല്ലാം പുരുഷന്ന് പുറകില്‍
നില്‍ക്കുന്നവരാണെന്നുള്ളതും. സാഹചര്യങ്ങളുടെ ലഭ്യതയോ അലഭ്യതയോ ആണ് ഓരോരുത്തരുടേയും കഴിവിന്റെയും
കഴിവുകേടിന്റെയും ഉരകല്ലായി വരുന്നത്. അത് വംശത്തിന്റെയോ വിഭാഗത്തിന്റെയോ കള്ളികളിലേക്ക്
ഒതുക്കേണ്ട കാര്യങ്ങളല്ല. പക്ഷേ, ഈ ശാസ്ത്രീയസത്യത്തെ സമൂഹത്തില്‍ ആഴത്തില്‍ വേരോടിയ
സാമാന്യബോധം നിഗൂഹനം ചെയ്യുന്നു. തങ്ങളുടെ ഇടം നിര്‍ണയിച്ച സ്ത്രീകളുടെ ഉദാഹരണങ്ങള്‍
ചൂണ്ടിക്കാണിച്ചാലും അവയെല്ലാം നിലവിലുള്ളതിന്റെ അപവാദമായി മുദ്രകുത്താന്‍ ഈ സാമാന്യബോധം
പലരേയും പ്രേരിപ്പിക്കുന്നു. മറ്റു ചിലര്‍ക്കാകട്ടെ തങ്ങളനുഭവിച്ചുകൊണ്ടിരിക്കുന്ന പ്രത്യേക
അവകാശങ്ങള്‍ (privilege) നഷ്ടപ്പെട്ടുപോകുമെന്ന ഭീതിയാണ് ഇതിലേക്ക് നയിക്കുന്നത്. സമൂഹത്തിന്റെ
പകുതിവരുന്ന വിഭാഗം കൂടി ജ്ഞാനോല്പാദനത്തിലേക്ക് കടന്നുവരുമ്പോള്‍ അതിനുണ്ടാകുന്ന
കുതിപ്പിനെക്കുറിച്ചല്ല, ഇവരാരും ചിന്തിക്കുന്നത്.</p>
<p>ഇന്ത്യയെപ്പോലുള്ള രാജ്യങ്ങളില്‍ സ്ത്രീകള്‍ ഇത്തരം രംഗങ്ങളിലേക്ക് സമര്‍പ്പിതമനസ്സോടെ
കടന്നുവരുന്നതിന് ഒരു വലിയ തടസ്സമായി നില്‍ക്കുന്നത് നിലവിലുള്ള ആണധികാരത്തിലൂന്നിയ
കുടുംബഘടനയാണെന്നു കാണാം. ഒപ്പം, കുട്ടികളെ പരിപാലിക്കാനുള്ള ഉത്തരവാദിത്വം പൂര്‍ണമായും
സ്ത്രീകളുടെ ചുമതലയായും മാറുന്നു. പുരുഷന്മാര്‍ക്ക് ലഭിക്കുന്നതുപോലുള്ള അടിസ്ഥാനസൗകര്യങ്ങളും അവര്‍ക്ക്
പലപ്പോഴും ലഭിക്കാറില്ല. ശാസ്ത്രരംഗത്ത് നേട്ടങ്ങള്‍ കൈവരിച്ച ഇന്ത്യന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞകളെ ഇന്ത്യന്‍
അക്കാദമി ഓഫ് സയന്‍സ് തയ്യാറാക്കിയ ലീലാവതിയുടെ പെണ്‍മക്കള്‍ എന്ന പുസ്തകത്തില്‍ നമുക്കു കാണാം.
നേട്ടങ്ങള്‍ നേടിയെടുക്കാന്‍ അവരനുഭവിച്ച പ്രയാസങ്ങള്‍ വളരെ വലുതാണ്. കുടുംബത്തിന്റെ മുഴുവന്‍ ഭാരവും
വഹിച്ചുകൊണ്ടാണ് അവരില്‍ പലരും അക്കാദമികരംഗത്തെ തങ്ങളുടെ പ്രവര്‍ത്തനങ്ങള്‍
മുന്നോട്ടുകൊണ്ടുപോയത്. സമൂഹത്തിന്റെ താഴേക്കിടയിലുള്ളവര്‍ക്ക് ഉയര്‍ന്നുവരാനേ കഴിഞ്ഞിട്ടുമില്ല.
തങ്ങളുടെ അനുഭവങ്ങള്‍ എഴുതണമെന്ന് ആഗ്രഹിച്ചിട്ടുപോലും അതിന് കഴിയാത്ത ശാസ്ത്രജ്ഞകളുമുണ്ടെന്ന് ഈ
പുസ്തകത്തിന്റ എഡിറ്റര്‍മാര്‍ സാക്ഷ്യപ്പെടുത്തുന്നു. സൈദ്ധാന്തിക ഭൗതികശാസ്ത്രജ്ഞയായ നീലിമ ഗുപ്ത ഈ
പുസ്തകത്തിലെഴുതിയ കുറിപ്പ് അവസാനിക്കുന്നത് ഇങ്ങനെയാണ്.</p>
<p>"അവസാനമായി, നമ്മള്‍, ഈ തലമുറയിലെ സ്ത്രീകള്‍, അടുത്ത തലമുറയിലെ സ്ത്രീകളുടെ അവസ്ഥ
എന്തായിരിക്കാനാണ് ആഗ്രഹിക്കുന്നത്? ഏറ്റവും അനുയോജ്യമായ സാഹചര്യം ഇതാവാം. ഞങ്ങളൊക്കെ
ഇത്രയേറെ ബഹളംവച്ചത് എന്തിനുവേണ്ടിയാണെന്ന് അവര്‍ അത്ഭുതപ്പെട്ടേക്കാം. ആ ഘട്ടത്തില്‍,
ഞങ്ങളെപ്പോലെ അപ്പോഴും അവിടെയുള്ള ചിലര്‍ അവരെ ഓര്‍മിപ്പിക്കേണ്ടി വരും: "കണ്ണിലെണ്ണയൊഴിച്ച്
കാത്തില്ലെങ്കില്‍ സ്വാതന്ത്ര്യം എപ്പോഴും വഴുതിപ്പോവാന്‍ സാധ്യതയുണ്ട്. "</p>
<p>പുതിയകാലത്തെ പ്രശ്നങ്ങള്‍</p>
<p>ലിംഗഭേദത്തെക്കുറിച്ച് കാലങ്ങളായി നിലനിന്നിരുന്ന, പുരുഷന്‍ അല്ലെങ്കില്‍ സ്ത്രീ എന്ന
ദ്വന്ദകല്‍പ്പന ഇന്ന് മാറിയിരിക്കുന്നു. സ്ത്രീ, പുരുഷന്‍, ട്രാന്‍‍സ്ജെന്‍ഡര്‍ എന്ന് പൊതുവായി
പറയാറുണ്ടെങ്കിലും അതിനിടയിലും ഒരുപാട് വര്‍ണരാജി നിലനില്‍ക്കുന്നുണ്ടെന്ന്
അംഗീകരിക്കപ്പെട്ടുതുടങ്ങിയിരിക്കുന്നു. ഒരാളുടെ ജെന്‍ഡര്‍ എന്താണെന്ന് തീരുമാനിക്കേണ്ടത്
ആത്യന്തികമായി ആ വ്യക്തി തന്നെയാണ്. ഒപ്പം ലൈംഗികന്യൂനപക്ഷങ്ങളുടെ പ്രശ്നങ്ങളും സജീവമായ
ചര്‍ച്ചാവിഷയമാണ്. ലൈംഗികന്യൂനപക്ഷങ്ങള്‍ എന്ന വാക്കിനു പകരമായി ലെസ്ബിയൻ, ഗേ, ബൈസെക്‌ഷ്വൽ,
ട്രാൻസ്ജെൻഡർ എന്നീ സമൂഹങ്ങളെ മൊത്തമായി എൽ ജി ബി ടി (LGBT) എന്ന ചുരുക്കപ്പേരിലാണ് ഇന്ന്
പറഞ്ഞുപോരുന്നത്. കൂടുതലായി വരുന്ന വൈവിധ്യങ്ങളെ സൂചിപ്പിക്കാന്‍ LGBT+ എന്നോ LGBTQ എന്നോ
അടയാളപ്പെടുത്താറുണ്ട്.</p>
<p>ശാസ്ത്രസ്ഥാപനങ്ങളും ഫണ്ടിങ്ങ് ഏജന്‍സികളും ജെന്‍ഡര്‍ സംബന്ധിച്ചോ ലൈംഗികത സംബന്ധിച്ചോ
കണക്കെടുപ്പുകളൊന്നും നടത്താറില്ല. എങ്കിലും, എല്‍ ജി ബി ടി + വിഭാഗങ്ങളില്‍പ്പെട്ടവര്‍
ശാസ്ത്രരംഗത്ത് ഇന്ന് കുറവല്ല എന്നാണ് കരുതുന്നത്. വലിയതോതിലുള്ള അവഗണനയും അവഹേളനവും ഇവര്‍
നേരിടേണ്ടിവരുന്നു. പക്ഷേ, ഇത്തരം കാര്യങ്ങള്‍ ശാസ്ത്രസ്ഥാപനങ്ങളുടെയും അക്കാദമികളുടെയും മറ്റും
പരിഗണനയില്‍ കടന്നുവരാറേയില്ല. ഇത് പരിഗണിക്കേണ്ടതിന്റെ പ്രാധാന്യം ശാസ്ത്രലോകത്തുള്ളവര്‍
തന്നെ ഇതിനകം ചൂണ്ടിക്കാണിച്ചുതുടങ്ങിയിട്ടുണ്ട്. 2019 ല്‍ ബ്രിട്ടണിലെ ആയിരത്തിലധികം
ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്കിടയില്‍‍ നടത്തിയ ഒരു സര്‍വേ ചൂണ്ടിക്കാട്ടുന്നത് എല്‍ ജി ബി ടി +
വിഭാഗങ്ങളില്‍പ്പെട്ടവരുടെ മുപ്പത് ശതമാനവും ട്രാന്‍സ്ജെന്‍ഡര്‍ വിഭാഗങ്ങളില്‍പ്പെട്ടവരുടെ അമ്പത്
ശതമാനവും നിലനില്‍ക്കുന്ന സാഹചര്യങ്ങളാലും വിവേചനങ്ങളാലും തൊ ഴിലിടങ്ങള്‍ വിട്ടുപോവാന്‍
ആഗ്രഹിക്കുന്നുവെന്നാണ്.</p>
<p>ഹബ്ള്‍ സ്പേസ് ടെലിസ്കോപ്പിനെ വെല്ലുന്ന ഒരു പുതിയ ടെലിസ്കോപ്പ് നാസ വിക്ഷേപിച്ചത് 2021
ഡിസംബര്‍ ഒടുവിലാണ്. എന്നാല്‍ അതിനെ മുന്‍നിര്‍ത്തി വിക്ഷേപണത്തിന് മുമ്പ് തന്നെ ചില വിവാദങ്ങള്‍
ഉയര്‍ന്നുവരികയുണ്ടായി. നെക്സ്റ്റ് ജനറേഷന്‍ ടെലിസ്കോപ്പ് എന്ന് തുടക്കത്തില്‍ വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെട്ട ഈ
പുതിയ മുന്നേറ്റത്തിന് ജെയിംസ് വെബ് സ്പേസ് ടെലിസ്കോപ്പ് (James Webb Space Telescope)
എന്ന് പേരിട്ടതിനെതുടര്‍ന്നാണ് പ്രശ്നങ്ങള്‍ ഉടലെടുത്തത്. നാസയുടെ ഒരു മുന്‍ അഡ്മിനിസ്ട്രേറ്ററാണ്
ജെയിംസ് വെബ് (James Edwin Webb). അപ്പോളോ ദൗത്യമടക്കം അദ്ദേഹം നേതൃത്വം നല്‍കിയ
മുന്നേറ്റങ്ങളുടെ സ്മരണാര്‍ത്ഥമാണ് ടെലിസ്കോപ്പിന് ഇങ്ങനെ പേരിട്ടത്. എന്നാല്‍ അമേരിക്കന്‍ സ്റ്റേറ്റ്
അണ്ടര്‍സെക്രട്ടറിയായിരിക്കെ എ ല്‍ ജി ബി ടി വിഭാഗത്തോട് ജെയിംസ് വെബ് പുലര്‍ത്തിയ വിവേചനവും
വേട്ടയാടലും ചൂണ്ടിക്കാട്ടി അദ്ദേഹത്തിന്റെ പേര് പുതിയ ടെലിസ്കോപ്പിന്
നല്‍കുന്നതിനെതിരെയായിരുന്നു പ്രതിഷേധങ്ങള്‍ ഉയര്‍ന്നത്. 1200 പേര്‍ ഒപ്പിട്ട് നാസയ്ക്ക് നല്‍കിയ
നിവേദനത്തില്‍‍ പ്രമുഖരായ നിരവധി ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ കൂടി ഉള്‍‍പ്പെട്ടിരുന്നു. പ്രതിഷേധങ്ങളെ പരിഗണിച്ച്
ടെലിസ്കോപ്പിന്റെ പേര് മാറ്റാന്‍ നാസ തയ്യാറായില്ലെങ്കിലും ശാസ്ത്രരംഗത്ത് പുതുതായി
ഉയര്‍ന്നുവരുന്ന അവബോധത്തെയാണ് ഇത് അടയാളപ്പെടുത്തുന്നത്.</p>
<p>വൈവിധ്യങ്ങള്‍ മനുഷ്യസമൂഹത്തിന്റെ അടിസ്ഥാനസ്വഭാവമാണ്. അത് മറച്ചുവെക്കേണ്ടതോ
അവഹേളിക്കപ്പെടേണ്ടതോ അല്ല. എല്ലാതരത്തിലുമുള്ള വൈവിധ്യങ്ങളേയും ഉള്‍ക്കൊള്ളുകയും അവയെ
വിജ്ഞാനോല്പാദനത്തിലേക്ക് കൂട്ടിയിണക്കുകയും ചെയ്യുക എന്നതായിരിക്കണം ആധുനികകാലത്തെ ശാസ്ത്ര-
സാമൂഹികശാസ്ത്ര സ്ഥാപനങ്ങളുടെയും സംഘടനകളുടെയും നയം. അതിനു വിഘാതമായി നില്‍ക്കുന്ന
മുന്‍വിധികളെയും കീഴ്‌വഴക്കങ്ങളെയും തള്ളിക്കളഞ്ഞേ പറ്റൂ. പുതിയ സമീപനങ്ങള്‍ ഉയര്‍ന്നുവന്നേ
പറ്റൂ.</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../8_samoohyasasthrangalude_vikasam">സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളുടെ വികാസം</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../10_arivum_padanavum">അറിവും പഠനവും</a>
        </li>
    </ul>
</nav>
{{< /rawhtml >}}
